<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Aramís Concepción Durán</title>
    <link href="https://nojs.de/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://nojs.de" />
    <updated>2025-05-20T23:05:52+02:00</updated>
    <author>
        <name>Aramís Concepción Durán</name>
    </author>
    <id>https://nojs.de</id>

    <entry>
        <title>JSON-Serialisierung von LINQ-Expressions</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/json-serialisierung-von-linq-expressions/"/>
        <id>https://nojs.de/json-serialisierung-von-linq-expressions/</id>

        <updated>2025-05-11T10:35:46+02:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ich sehe hin und wieder C# Code, der via <a href="https://www.nuget.org/packages/mongodb.driver">MongoDB.Driver</a> Daten aus MongoDB-Collections aggregiert, aufgerufen über eine Web-API und eine vorgeschaltete Connector-Klasse mit statischen Wrapper-Methoden für die Bedienung der API-Endpunkte.</p><p>Wenn die Daten nicht nur paginiert sondern auch gefiltert werden sollen, stellt sich natürlich die Frage, wie man auf dem Hinweg das Filterkriterium kodiert und serialisiert.  Bisher habe ich die folgende Antwort gesehen: ad-hoc ein DTO zusammenstricken, das jeweils eine Property enthält für die konkreten Filteroptionen, die jetzt (oder vielleicht später) benötigt werden.  Ein Gedanke dabei ist sicherlich, dass man dieses Datentransferobjekt im Nachhinein erweitern kann sobald neue Filteranforderungen auftauchen.</p><p>Für die Posts in einem Blog könnte das so aussehen:</p><pre><code>Class PostsRequest
{
    string? Author { get; set; }
    DateTime? MinCreated { get; set; }
    List&lt;string&gt;? Tags { get; set; }
}
</code></pre>
<p>Der Controller-Code nimmt dieses Objekt entgegen und konstruiert daraus einen Filter für die Aggregation der Daten:</p><ol>
<li>Erzeuge einen leeren Filter.</li>
<li>Wenn <code>r.Author is not null</code>, füge <code>x =&gt; x.Author == r.Author</code> hinzu.</li>
<li>Wenn <code>r.MinCreated is not null</code>, füge <code>x =&gt; x.Created &gt;= r.MinCreated</code> hinzu.</li>
<li>Wenn <code>r.Tags.IsNotNullOrEmpty()</code>, füge <code>x.Tags.Contains(r.Tags)</code> hinzu (oder so ähnlich).</li>
</ol>
<p>Aber was ist wenn ich mehrere Autoren angeben möchte?  Dann muss <code>PostsRequest</code> entsprechend angepasst und <code>Author</code> von <code>string?</code> auf <code>List&lt;string&gt;?</code> umgestellt werden.  Der Server-Code, der den eigentlichen Filter konstruiert, muss dafür ebenfalls angepasst werden.  Bekomme ich dann die Posts jeweils aller angegebenen Autoren?  Oder nur die Posts, die von allen angegebenen Autoren gemeinsam verfasst wurden?  Oder beides?  Hoffentlich ist <code>PostsRequest</code> entsprechend dokumentiert.  Hoffentlich passt die Dokumentation zur tatsächlichen Implementierung des Filters.  Hoffentlich hat niemand im Nachhinein den Filter verändert und dabei vergessen, auch die Dokumentation anzupassen.  Was ist wenn ich alle obigen Fälle benötige?  Füge ich dann Properties für alle Fälle zu <code>PostsRequest</code> hinzu?  Oder eine Art Steuer-Property, die festlegt, wie <code>r.Author</code> vom Server-Code zu interpretieren ist?  Was ist wenn ich <code>MaxCreated</code> benötige?  Oder <code>MinCreated</code> aber nicht inklusiv sondern exklusiv?  Was ist wenn ich ein noch komplexeres Filterkriterium benötige?</p><p>Dieser Ansatz ist die reine Hölle.  Er verkompliziert und verengt eine Sache, die eigentlich eine sehr simple und allgemeine Lösung haben sollte: ich gebe der Connector-Methode ein Prädikat <code>Func&lt;Post, bool&gt;</code> und sie holt mir Einträge vom Typ <code>Post</code> aus der Datenbank, die auf dieses Prädikat passen!</p><p>Damit verschwindet die ganze Sperrigkeit des <code>PostsRequest</code> Ansatzes, weil ich als Aufrufer der Connector-Methode selbst mein Filterprädikat angebe, und zwar in der allgemeinen Form <code>Func&lt;Post,bool&gt;</code>, ohne durch die unpassende Struktur und Semantik eines Request-Datentyps eingeschränkt zu sein; ohne raten zu müssen, was der eigentliche Filter-Code macht, der sich hinter der API auf dem Server versteckt; ohne dass der serverseitige Filter-Code immer wieder angepasst werden muss.</p><p>Die Sache hat natürlich einen Haken, der wahrscheinlich auch der Grund dafür sein wird, dass ich stattdessen Request-DTOs sehe: Wie serialisiert man eigentlich eine <code>Func&lt;Post, bool&gt;</code> um sie via HTTP an eine Web-API zu übertragen und auf der Gegenseite korrekt wieder zu deserialisieren? 🤔</p><p>Es gibt dafür tatsächlich eine Lösung.  Die <code>FilterDefinitionBuilder</code> Klasse in <code>MongoDB.Driver</code> exponiert eine <code>Where</code> Methode:</p><pre><code>public FilterDefinition&lt;T&gt; Where(Expression&lt;Func&lt;T, bool&gt;&gt; expression)
</code></pre>
<p>Damit können wir aus einer <code>Expression&lt;Func&lt;Post, bool&gt;&gt;</code> eine <code>FilterDefinition&lt;Post&gt;</code> erzeugen, die der MongoDB-Treiber in seiner Aggregation verwenden kann.  Dabei repräsentiert <code>Expression&lt;Func&lt;Post, bool&gt;&gt;</code> einen AST für den unkompilierten Code einer Funktion <code>Func&lt;Post, bool&gt;</code>.  Ein AST bringt uns der Serialisierung schon ein ganzes Stück näher.  Allerdings kommt das ASP.NET Model Binding mit diesem Datentyp nicht zurecht.  Wir müssen uns also selbst um die Serialisierung und Deserialisierung kümmern.</p><p>Immerhin müssen wir den Serializer nicht selbst schreiben.  Sascha Kiefer war so freundlich, dafür das NuGet-Paket <a href="https://www.nuget.org/packages/Serialize.Linq">Serialize.Linq</a> bereitzustellen.  Wir müssen lediglich im Connector-Code unsere Expression serialisieren bevor wie sie übertragen, bzw. im Controller-Code händisch den <code>Request.Body</code> auslesen und deserialisieren:</p><pre><code>// Connector

Expression&lt;Func&lt;T, bool&gt;&gt; expression = x =&gt; pred(x);

ExpressionSerializer expressionSerializer =
    new Serialize.Linq.Serializers.ExpressionSerializer(
        new Serialize.Linq.Serializers.JsonSerializer()
    );

var expressionPayload =
    expressionSerializer.SerializeText(expression);

// Controller

string expressionPayload =
    await new StreamReader(Request.Body).ReadToEndAsync();

ExpressionSerializer expressionSerializer =
    new Serialize.Linq.Serializers.ExpressionSerializer(
        new Serialize.Linq.Serializers.JsonSerializer()
    );

var expression =
    (Expression&lt;Func&lt;T, bool&gt;&gt;)
    expressionSerializer.DeserializeText(expressionPayload);
</code></pre>
<p>Damit spart man sich einen großen Haufen sperrigen Behelfs-Boilerplate-Code für DTOs und serverseitige Filterkonstruktion.  Gleichzeitig behält man alle Freiheitsgrade eines allgemeinen logischen Prädikates.</p><p>Allerdings muss man dabei ein bisschen aufpassen: der MongoDB-Treiber unterstützt keine beliebigen Expressions.  Er unterstützt alle Logik, die man braucht, um ein Filterprädikat zu formulieren, aber keinen beliebigen C#-Code, der sich prinzipiell nicht nach MongoDB übersetzen lässt, wie z.B. <code>DateTime.Now</code> oder <code>Guid.NewGuid()</code> oder Inline-Funktionen.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Tschüssi, MC Post!</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/tschuessi-mc-post/"/>
        <id>https://nojs.de/tschuessi-mc-post/</id>

        <updated>2025-04-06T12:44:24+02:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image"><img loading="lazy" src="../media/files/808fa6fa1a890f20da764515f6b9f6019dcd2131.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><p>Ich bin nicht mehr im MC Post aktiv.</p><p>Als Trial-Sparte haben wir – während meiner aktiven Zeit im Verein – zwei Läufe zur Ostdeutschen Meisterschaft im Motorrad-Trial veranstaltet.  Ich hab gelernt, dass es Freude macht, Sportveranstaltungen zu planen und durchzuführen.  Wenn am Veranstaltungstag alles läuft, ist das wirklich ein schönes Gefühl.  Ich hätte mir gewünscht, Motorrad-Trial im Verein weiter auszubauen, daneben auch Fahrrad-Trial zu etablieren und eine Jugendsportgruppe dafür aufzubauen.</p><p>Leider war nichts davon möglich.</p><p>Der Verein hat massive Probleme, die viel mit informellen Beziehungs- und Machtstrukturen zu tun haben.  Der feste Kern des Vereins funktioniert wie eine Schulhofclique und ist ein sozialpsychologisches Lehrbuchbeispiel für Eigengruppenbevorzugung und Fremdgruppenabwertung.  Ich muss an der Stelle wirklich beherzt auf die Bremse treten, um das nicht weiter auszuführen.  Es gab von Anfang an starke Signale in diese Richtung und aus der Reihe der Trial-Fahrer explizite Warnungen, die ich mit meinem naiven Optimismus überdeckt habe.</p><p>Aber nach zwei Jahren bin ich auch zu dem Schluss gekommen, dass es keinen Zweck hat.  Der Verein ist in einer Art Pattsituation.  Er kann nicht wachsen.  Er kann seinen Mitgliederstamm nicht verjüngern.  Er kann seine Bekanntheit in der Stadt nicht steigern.  In Leipzig leben über 600.000 Menschen, nicht wenige davon motorsportbegeistert, aber niemand weiß, dass mitten in der Stadt Motorradrennsport betrieben wird.  Mit etwas Geschick müsste es möglich sein, zu einem Speedway-Rennen 10.000 Leipziger als Zuschauer ins Motodrom zu locken, aber jede Initiative in diese Richtung wird vom Verein durch Selbstsabotage vereitelt.  Stattdessen begnügt man sich mit mittleren dreistelligen Besucherzahlen und erklärt das damit, dass die Kids heute nur noch Youtube schauen oder Computerspiele zocken.  Es ist absurd!</p><p>Es würde mich überraschen, wenn es den Verein in 3, 4, 5 Jahren überhaupt noch gibt.  Höchstwahrscheinlich wird dann RB Leipzig auf dem Gebiet des ehemaligen Motodroms aktiv sein oder selbiges als Ausgleichsfläche wiederaufforsten.  Wer den kommunalpolitischen Buschfunk verfolgt, weiß, dass das intern schon längst wieder diskutiert und projektiert wird. Um das noch mal zu verhindern, hätte man in den letzten Jahren aus dem Knick kommen müssen.</p><p>Aber das macht alles nix!  Ich hab aus der Zeit beim MC Post wertvolle Erfahrungen und Bekanntschaften/Freundschaften mitgenommen.  Und wer weiß: vielleicht mache ich demnächst auch mal als Teilnehmer bei einem Motorrad-Trial-Wettbewerb mit.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>ADTs, GADTs, Typklassen</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/adts-gadts-typklassen/"/>
        <id>https://nojs.de/adts-gadts-typklassen/</id>

        <updated>2023-07-07T12:42:00+02:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ich habe vor Kurzem <em>funktionale Abhängigkeiten</em> kennengelernt und
hatte gleich den Impuls, darüber zu schreiben.  Das ist eine gute
Gelegenheit, um etwas ausführlicher auf Konzepte der Typebene
in Sprachen wie Haskell, Purescript, Elm und Ocaml einzugehen.</p><h2 id="einfache-datentypen">Einfache Datentypen</h2>
<p>Die meisten Sprachen bringen einen Vorrat an einfachen Datentypen
mit: numerische Datentypen für ganze Zahlen und Gleitkommazahlen,
Datentypen für einzelne Buchstaben und andere Schriftzeichen,
einen Datentyp mit den zwei Wahrheitswerten “falsch” und “wahr”.</p><p>In den Details gibt es große Unterschiede zwischen den Sprachen,
je nachdem, wo sie ihre Schwerpunkte setzen und welche Form der
Programmierung sie unterstützen.  Beispielsweise hat C keinen
speziellen Datentyp für Wahrheitswerte, Python und Javascript
unterscheiden nicht streng zwischen einzelnen Schriftzeichen und
Zeichenketten, Javascript unterscheidet nicht zwischen ganzen Zahlen
und Gleitkommazahlen, TCL kennt nur Zeichenketten, …</p><p>Ein paar einfache Datentypen in Haskell:</p><ul>
<li><code>Int</code>: ganze Zahlen wie <code>-3</code>, <code>0</code>, <code>123</code>, <code>999999999</code>, …</li>
<li><code>Float</code>: Gleitkommazahlen wie <code>-123.45</code>, <code>1.0</code>, <code>3.141592653</code>, …</li>
<li><code>Char</code>: Zeichen wie <code>&#39;a&#39;</code>, <code>&#39;β&#39;</code>, <code>&#39;7&#39;</code>, <code>&#39;+&#39;</code>, <code>&#39;?&#39;</code>, <code>&#39;🙂&#39;</code>, …</li>
<li><code>Bool</code>: die Wahrheitswerte <code>True</code> und <code>False</code>.</li>
</ul>
<h2 id="die-größe-einfacher-datentypen">Die Größe einfacher Datentypen</h2>
<p>Man kann einen Datentyp auffassen als die Menge seiner Werte.
Hier als Beispiel der Datentyp <code>Bool</code> in Mengenschreibweise:</p><pre><code>Bool = { False , True }
</code></pre>
<p>Die Größe eines Datentyps ist die Anzahl seiner Werte.
Der Datentyp <code>Bool</code> enthält genau zwei Werte.  Damit ist seine
Größe 2.</p><p>Das gleiche Spiel kann man mit allen einfachen Datentypen spielen.
Der kleinste <code>Int</code> Wert auf meinem Rechner ist die ganze Zahl
<code>-9223372036854775808</code> und der größte <code>Int</code> Wert die ganze Zahl
<code>9223372036854775807</code>.  Daraus ergibt sich für den Datentyp <code>Int</code>
die Größe <code>2^64</code>.</p><p>Die Größe eines einfachen Datentyps hängt letztlich auch damit
zusammen, wie viele Bits mindestens benötigt werden um einen
seiner Werte zu codieren.  Ein <code>Int</code> Wert ist auf meinem Rechner
in 64 Bits codiert.  Daraus ergibt sich, dass <code>2^64</code> verschiedene
<code>Int</code> Werte codiert werden können.  In Sprachen wie C, die dafür
gemacht sind, möglichst effiziente Programme zu schreiben und
verhältnismäßig nah an der Hardware zu programmieren, bedeutet
ein Datentyp im Grunde nicht mehr als die Anzahl von Bits, die
einer seiner Werte im Speicher mindestens benötigt.</p><p>Bei <code>Char</code> und <code>Float</code> ist die Berechnung der Größe etwas
komplizierter.  vom Datentyp <code>Char</code> gibt es insgesamt <code>1114112</code>
Werte.  Für <code>Float</code> weiß ich es nicht, aber es lässt sich
grundsätzlich ausrechnen.</p><h2 id="zusammengesetzte-datentypen">Zusammengesetzte Datentypen</h2>
<p>Zusammengesetzte Datentypen sind bspw. Arrays, Listen, Strings,
Tupel, Records und Structs.  Das sind allesamt Datentypen, die sich
– wie der Name sagt – auf irgendeine Art aus anderen Datentypen
zusammensetzen.</p><p>Ein Record-Datentyp für ganzzahlige Punkte in der Ebene könnte
so aussehen:</p><pre><code>-- Purescript
type Point = { x :: Int , y :: Int }
</code></pre>
<p>Ein Tupel-Datentyp für den selben Zweck:</p><pre><code>-- Haskell
(Int,Int)
</code></pre>
<p>Der Record-Datentyp hat den Vorteil, dass die Felder mit x und y
bezeichnet sind.  Dadurch ist es vermutlich etwas schwerer, sie
zu verwechseln.  Außerdem können wir direkt über die Feldnamen
auf ihre Werte zugreifen.  Beim Tupel-Datentyp verlassen wir uns
auf die Position der Felder für ihre Unterscheidung.  Der Zugriff
auf die Felder erfolgt über Pattern-Matching in Case Expressions
oder über spezielle Zugriffsfunktionen wie <code>fst</code> und <code>snd</code>.
Dafür deckt sich die Tupel-Schreibweise mit der Schreibweise für
Punkte in der Ebene, die auch sonst üblich ist.  Das sind aber rein
ergonomische Unterschiede.  Strukturell unterscheiden sich diese
beiden Datentypen nicht voneinander: in beiden Fällen besteht ein
Punkt aus zwei <code>Int</code> Werten.</p><h2 id="die-größe-zusammengesetzter-datentypen">Die Größe zusammengesetzter Datentypen</h2>
<p>Es gibt auf meinem Rechner <code>2^64</code> Werte vom Datentyp <code>Int</code>.
Für den Datentyp <code>Point</code> ergeben sich damit <code>2^64 * 2^64</code> also
<code>2^128</code> Werte.  Das selbe gilt für den Datentyp <code>(Int,Int)</code>.
Solche Datentypen, die sich aus anderen Datentypen zusammensetzen,
so dass ihre Größe das Produkt der Größen der beteiligten
Datentypen ist, heißen <strong>Produkttypen</strong>.  Array-Datentypen und
C-Structs sind auch Produkttypen.  Ein bisschen komplexer ist es
bei Listen und Strings.  Mehr dazu weiter unten.</p><p>In allen herkömmlichen Sprachen kann man Produkttypen definieren,
aber oft fehlt die Möglichkeit, <strong>Summentypen</strong> zu definieren.
Das sind Datentypen, die sich aus anderen Datentypen zusammensetzen,
so dass ihre Größe die Summe der Größen der beteiligten
Datentypen ist.</p><h2 id="algebraische-datentypen">Algebraische Datentypen</h2>
<p>Algebraische Datentypen (ADTs) vereinen in sich Produkttypen und
Summentypen: jeder ADT ist eine Summe von Produkten.</p><p><strong>Summen</strong></p><p>Einer der einfachsten ADTs ist der Datentyp <code>Bool</code> in Haskell:</p><pre><code>-- Haskell
data Bool = False | True
</code></pre>
<p><code>False</code> und <code>True</code> sind sogenannte Wertekonstruktoren (oder einfach
nur Werte).  Den Balken müssen wir lesen wie ein exklusives Oder:
jeder Wert vom Datentyp <code>Bool</code> ist entweder <code>False</code> oder <code>True</code>.
Andere als diese zwei <code>Bool</code> Werte gibt es nicht.</p><p>ADTs können beliebig viele Wertekonstruktoren haben:</p><pre><code>-- Haskell

data Ampel = Grün | Gelb | Rot

data Käse = Gouda | Cheddar | Brie | Camembert | Gruyère

data T = A | B | C | D | E | F | G | H | I | J | K
</code></pre>
<p>Wir können auch einen ADT mit genau einem Wertekonstruktor
definieren:</p><pre><code>-- Haskell
data Eindeutig = Einheit
</code></pre>
<p>Hier hat nur der Wert <code>Einheit</code> den Datentyp <code>Eindeutig</code>.
Damit besteht zwischen dem Datentyp und dem Wert eine
Eins-zu-eins-Beziehung.  Sogar der Spezialfall eines ADT mit
keinen Wertekonstruktoren ist möglich.  Wir geben einfach keine
Wertekonstruktoren an:</p><pre><code>-- Haskell
data Nichts
</code></pre>
<p>Damit hat der Datentyp <code>Nichts</code> keine Werte.  Wir haben daher keine
Möglichkeit, einen Wert vom Datentyp <code>Nichts</code> zu erzeugen oder eine
Funktion anzuwenden, die auf <code>Nichts</code> operiert.  Leere Datentypen
sind nicht nutzlos, aber darauf werde ich hier nicht weiter eingehen.
Stattdessen möchte ich auf eine Sache hinweisen, die Verwirrung
stiften kann.  Betrachte dafür die folgende Typdefinition:</p><pre><code>-- Haskell

data Tasche
    = Tüte
    | Beutel
    | Rucksack
    | Gürteltasche
    | Tasche
</code></pre>
<p>Hier definieren wir den Datentyp <code>Tasche</code> mit den Werten  <code>Tüte</code>,
<code>Beutel</code>, <code>Rucksack</code>, <code>Gürteltasche</code> und <code>Tasche</code>.  Es sticht
ins Auge, dass der Name <code>Tasche</code> zweimal auftaucht: einmal als
der Datentyp <code>Tasche</code>, einmal als der Wertekonstruktor <code>Tasche</code>.
Für den Compiler ist das kein Problem.  Er unterscheidet streng
zwischen Datentypen und Wertekonstruktoren und kann sie nicht
verwechseln, auch wenn sie den selben Namen haben.  Das Beispiel ist
zwar an den Haaren herbeigezogen, aber es ist tatsächlich manchmal
sinnvoll, einem Datentyp und einem seiner Wertekonstruktoren den
selben Namen zu geben.  Weiter unten wird uns so etwas begegnen.</p><p><strong>Wertekonstruktoren mit Feldern</strong></p><p>Bisher haben wir einfache Wertekonstruktoren wie <code>False</code>, <code>Gouda</code>,
<code>Rucksack</code>, <code>A</code> usw. gesehen.  Wertekonstruktoren können aber
typisierte Felder haben.  Hier ein Beispiel:</p><pre><code>-- Haskell
data Lampe = Leuchtet Bool
</code></pre>
<p>Der Datentyp <code>Lampe</code> hat den Wertekonstruktor <code>Leuchtet</code> mit einem
Feld vom Datentyp <code>Bool</code>.  Bisher haben wir die Begriffe <em>Wert</em>
und <em>Wertekonstruktor</em> als Synonyme behandelt.  Das ändert sich
sobald Felder ins Spiel kommen.  Der Wertekonstruktor <code>Leuchtet</code>
ist allein noch kein Wert vom Datentyp <code>Lampe</code>.  Wir müssen ihn
um einen <code>Bool</code> Wert ergänzen, um einen Wert vom Datentyp <code>Lampe</code>
zu erzeugen.</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; data Lampe = Leuchtet Bool

&gt; :type Leuchtet
Leuchtet :: Bool -&gt; Lampe

&gt; lampeAn = Leuchtet True

&gt; :type lampeAn
lampeAn :: Lampe
</code></pre>
<p><strong>Produkte</strong></p><p>Wertekonstruktoren können mehr als ein Feld haben.  Hier ein
Beispiel:</p><pre><code>-- Haskell
data Datum = Datum Int Int Int  -- Tag Monat Jahr
</code></pre>
<p>Der Datentyp <code>Datum</code> hat einen Wertekonstruktor <code>Datum</code> mit drei
Feldern vom Datentyp <code>Int</code>.  So ein Datentyp  entspricht den normalen
Produkttypen, die wir oben schon kennengelernt haben.</p><p><strong>Summen von Produkten</strong></p><p>In einem ADT lassen sich Produkte und Summen kombinieren.  Hier ein
Datentyp mit drei Wertekonstruktoren, die jeweils ein Feld vom
Datentyp <code>Bool</code> haben:</p><pre><code>-- Haskell
data MyType = X Bool | Y Bool | Z Bool
</code></pre>
<p>Daraus ergeben sich die folgenden konkreten Werte:</p><ul>
<li><code>X False</code></li>
<li><code>X True</code></li>
<li><code>Y False</code></li>
<li><code>Y True</code></li>
<li><code>Z False</code></li>
<li><code>Z True</code></li>
</ul>
<p>Hier ein Datentyp mit fünf Wertekonstruktoren und unterschiedlichen
Anzahlen von Feldern:</p><pre><code>-- Haskell

data Zubrot
    = Käse Bool         -- vegan ja/nein
    | Wurst Bool        -- vegan ja/nein
    | Marmelade Int Int -- Frucht- und Zuckergehalt in %
    | Margarine
    | Butter
</code></pre>
<h2 id="die-größe-algebraischer-datentypen">Die Größe algebraischer Datentypen</h2>
<p>Die Größe eines ADT ist die Summe der Größen seiner
Wertekonstruktoren.  Die Größe eines Wertekonstruktors ist das
Produkt der Größen seiner Feldtypen.  Ein Wertekonstruktor ohne
Felder hat die Größe 1.  Ein Datentyp ohne Wertekonstruktoren
hat die Größe 0.</p><p>Wir berechnen die Größe für ein paar ADTs:</p><pre><code>|Nichts| == 0

|Eindeutig| == |Einheit| == 1

|Bool| == |False| + |True| == 1 + 1 == 2

|Ampel| == |Grün| + |Gelb| + |Rot| == 1 + 1 + 1 == 3

|Lampe| == |Leuchtet Bool| == |Bool| == 2

|Datum| == |Datum Int Int Int|
        == |Int| * |Int| * |Int|
        == 3^64 * 3^64 * 3^64
        == 3^192

|MyType| == |X Bool| + |Y Bool| + |Z Bool|
         == |Bool| + |Bool| + |Bool|
         == 2 + 2 + 2
         == 6

|Zubrot| == |Käse Bool| + |Wurst Bool| + |Marmelade Int Int|
          + |Margarine| + |Butter|
         == |Bool| + |Bool| + |Int| * |Int| + 1 + 1
         == 2 + 2 + 2^64 * 2^64 + 1 + 1
         == 2^128 + 6
</code></pre>
<p>Weiter unten werden wir auch unendlich große ADTs sehen.</p><h2 id="der-mehrwert-algebraischer-datentypen">Der Mehrwert algebraischer Datentypen</h2>
<p>Mit ADTs können wir neue Datentypen jeder beliebigen Größe
erzeugen und die Datentypen, die wir schon vorliegen haben, sowohl
additiv als auch multiplikativ zu neuen Datentypen verknüpfen.
Für jede Datenstruktur, die sich so beschreiben lässt, können
wir einen ADT definieren.  Ich möchte an zwei Beispielen zeigen,
welchen Mehrwert das hat.</p><p><strong>Beispiel 1: Verkehrsampel</strong></p><p>Ein Datentyp für die drei Zustände einer aktiven Ampel könnte
so definiert sein:</p><pre><code>--Haskell
data Ampel = Grün | Gelb | Rot
</code></pre>
<p>Viele herkömmliche Sprachen scheitern schon daran, einen genau
dreiwertigen Datentyp zu erzeugen.</p><p>Wenn wir entscheiden müssen, ob jemand für das Überfahren einer
Ampel im Straßenverkehr einen Bußgeldbescheid erhalten soll oder
nicht, können wir das wie folgt modellieren:</p><pre><code>-- Haskell

bußgeldbescheid :: Ampel -&gt; Bool
bußgeldbescheid ampel = case ampel of
    Grün -&gt; False
    Gelb -&gt; False
    Rot -&gt; True
</code></pre>
<p>Hier ist <code>bußgeldbescheid</code> eine Funktion von <code>Ampel</code> nach <code>Bool</code>.
Die drei Werte des Datentyps <code>Ampel</code> entsprechen den drei Zuständen
einer aktiven Ampel.  Mit anderen als diesen drei Werten müssen
wir uns beim Implementieren nicht auseinandersetzen.  Stattdessen
können wir uns voll und ganz auf das Wesentliche konzentrieren: die
Zuordnung der tatsächlichen Ampelzustände nach <code>Bool</code>.  Auch beim
Verwenden der Funktion ohne Kenntnis ihrer Implementierung müssen
wir uns keine Gedanken über andere als diese drei Werte machen,
denn die Funktion akzeptiert nur diese drei und der Compiler sichert
das für uns ab.</p><p>Ganz anders sieht das aus, wenn wir bei der Modellierung des selben
Sachverhaltes ohne ADTs bzw. ohne Summentypen auskommen müssen.
Wir sind dann gezwungen, auf bestehende Datentypen zurückzugreifen.
Zum Beispiel so:</p><pre><code>-- Haskell

grün = 0
gelb = 1
rot = 2

bußgeldbescheid :: Int -&gt; Bool
bußgeldbescheid ampel =
    ampel /= grün &amp;&amp; ampel /= gelb
</code></pre>
<p>Man kann so programmieren, aber die Funktion hat jetzt für den
Compiler einen Definitionsbereich aus <code>2^64</code> Werten.  Drei davon
kümmern uns: nämlich <code>0</code>, <code>1</code> und <code>2</code> bzw. <code>grün</code>, <code>gelb</code>
und <code>rot</code>.  Die übrigen 18446744073709551613 Werte sind für den
modellierten Sachverhalt überflüssig.  Aber können wir uns darauf
verlassen, dass kein anderer Wert an die Funktion übergeben wird?
So wie sie jetzt implementiert ist, werden die 18446744073709551613
überflüssigen Werte auf <code>True</code> abgebildet.  Das könnte zur Folge
haben, dass Bußgeldbescheide an Personen versendet werden, die
nicht bei Rot gefahren sind, weil jemand den Aufruf der Funktion
vermasselt hat, oder weil jemand die Dokumentation nicht richtig
gelesen hat, oder weil die Implementierung sich zwischenzeitlich
geändert hat: bei einem Refactoring wurde der Rückgabewert für
die 18446744073709551613 überflüssigen Werte verändert und schon
tritt ein Fehler auf, den es vorher nicht gab.</p><p>Hier liegt ein Fehlerpotenzial vor, das es nicht gibt wenn man ADTs
verwendet um die Definitions- und Wertebereiche der Funktionen,
Prozeduren und Methoden so festzulegen, dass sie genau zum
modellierten Sachverhalt passen.</p><p><strong>Beispiel 2: unbekanntes Alter</strong></p><p>Stellen wir uns vor, dass wir einen Datentyp für das Alter von
Personen als ganze Zahl in Jahren benötigen.  Es liegt auf der
Hand, dafür den Datentyp <code>Int</code> zu verwenden.  Noch besser wäre
ein Datentyp für natürliche Zahlen, aber darum kümmern wir uns
jetzt nicht.</p><p>Komplizierter ist es, wenn wir berücksichtigen müssen, dass das
Alter einer Person unbekannt sein kann.  Wie bilden wir das ab?
Ich zeige erst, wie hier ein ADT helfen kann.  Dann kritisiere
ich, wie das in Sprachen ohne ADTs gelöst wird.  Also, hier mein
Vorschlag für einen passenden Datentyp:</p><pre><code>-- Haskell
data Alter = AlterUnbekannt | Alter Int
</code></pre>
<p>Ein Wert vom Datentyp <code>Alter</code> ist entweder <code>AlterUnbekannt</code> oder
<code>Alter</code> mit einem <code>Int</code> Feld.  Stellen wir uns die drei Personen
Marit, Marta und Max vor.  Marit ist 30, Marta ist 11 und von Max
kennen wir das Alter nicht.</p><pre><code>-- Haskell

maritAlter :: Alter
maritAlter = Alter 30

martaAlter :: Alter
martaAlter = Alter 11

maxAlter :: Alter
maxAlter = AlterUnbekannt
</code></pre>
<p>Auf diese Weise unterscheiden wir sauber zwischen einem bekannten und
einem unbekannten Alter.  Eine Funktion, die Altersklassen bestimmt,
könnte so aussehen:</p><pre><code>-- Haskell

data Altersklasse
    = Minderjährig
    | Volljährig
    | AltersklasseUnbekannt

altersklasse :: Alter -&gt; Altersklasse
altersklasse Alter = case alter of
    Alter n -&gt; if n &lt; 18 then Minderjährig else Volljährig
    AlterUnbekannt -&gt; AltersklasseUnbekannt
</code></pre>
<p>Schauen wir uns die Altersklassen von Marit, Marta und Max an:</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; altersklasse maritAlter
Volljährig

&gt; altersklasse martaAlter
Minderjährig

&gt; altersklasse maxAlter
AltersklasseUnbekannt
</code></pre>
<p>Dadurch, dass unser Datentyp <code>Alter</code> ganz ausdrücklich auch den Wert
<code>AlterUnbekannt</code> hat, müssten wir uns schon besondere Mühe geben,
um diesen Fall bei der Berechnung der Altersklasse unter den Tisch
fallen zu lassen.</p><p>Aber wie würden wir das ohne ADTs modellieren?  Hier noch mal der
zu modellierende Sachverhalt: wir müssen das Alter von Personen
codieren und dabei berücksichtigen, dass ein Alter unbekannt sein
kann.  In Sprachen ohne ADTs gibt es für die Codierung solcher
Sonderfälle zwei verschiedene Lösungsansätze.</p><p><strong>Ansatz 1 ohne ADTs: Numerische Fehlercodes</strong></p><p>Bilde Sonderfälle wie Fehlercodes auf Werte ab, die zum selben
Datentyp gehören wie die modellierte Größe, aber offensichtlich
kein Wert der modellierten Größe sind.  Das setzt voraus, dass
der Datentyp zusätzlichen Platz dafür bietet.  Ein gutes Beispiel
dafür ist die Java String-Methode <code>indexOf</code>, die man verwendet um
nach Substrings zu suchen.  Wenn der Substring gefunden wurde, wertet
<code>indexOf</code> zu dem Index aus, bei dem der Substring beginnt.  Wenn der
Substring nicht gefunden wurde, wertet <code>indexOf</code> zu <code>-1</code> aus:</p><pre><code>// Java
&quot;abc&quot;.indexof(&quot;c&quot;)  // Wertet aus zu: 2
&quot;abc&quot;.indexOf(&quot;d&quot;)  // Wertet aus zu: -1 
</code></pre>
<p>Die Idee dahinter ist, dass Indizes natürliche Zahlen sind und
dass daher mit dem Rückgabewert <code>-1</code> offensichtlich kein Index
gemeint sein kann.  In unserem Fall könnte der Ansatz so aussehen:</p><pre><code>-- Haskell

maritAlter :: Int
maritAlter = 30

martaAlter :: Int
martaAlter = 11

maxAlter :: Int
maxAlter = -1
</code></pre>
<p>Wenn wir jetzt die Altersklassen berechnen und dabei nicht genau
aufpassen, könnte die folgende Funktion zustande kommen:</p><pre><code>-- Haskell

data Altersklasse = Minderjährig | Volljährig

altersklasse :: Int -&gt;  Altersklasse
altersklasse alter =
    if alter &lt; 18 then Minderjährig else Volljährig
</code></pre>
<p>Die Altersklassen für Marit, Marta und Max sehen dann wie folgt aus:</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; altersklasse maritAlter
Volljährig

&gt; altersklasse martaAlter
Minderjährig

&gt; altersklasse maxAlter
Minderjährig
</code></pre>
<p>Das ist natürlich Murks.  Wir wissen gar nicht, ob Max minderjährig
ist, weil wir sein Alter nicht kennen.  Der Fehler ist aber
nachvollziehbar: bei der Implementierung von <code>altersklasse</code> legen
wir fest, dass Personen minderjährig sind wenn ihr Alter in Jahren
kleiner als 18 ist, denn genau so ist Minderjährigkeit definiert.
Um den Fehler zu vermeiden, müssen wir wissen, dass hier auch
negative Zahlen zu berücksichtigen sind und dass <code>-1</code> das Fehlen
der Altersinformation repräsentiert:</p><pre><code>-- Haskell

data Altersklasse
    = Minderjährig
    | Volljährig
    | AltersklasseUnbekannt

altersklasse :: Int -&gt;  Altersklasse
altersklasse alter =
    if alter &lt; 0 then AltersklasseUnbekannt
    else if alter &lt; 18 then Minderjährig
    else Volljährig
</code></pre>
<p>Wir gehen hier noch einen Schritt weiter und bilden alle negativen
Zahlen auf <code>AltersklasseUnbekannt</code> ab.  Dadurch sind wir schon
auf der sicheren Seite wenn weitere Fehlercodes dazukommen.
Die Altersklassen für Marit, Marta und Max stimmen jetzt wieder:</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; altersklasse maritAlter
Volljährig

&gt; altersklasse martaAlter
Minderjährig

&gt; altersklasse maxAlter
AltersklasseUnbekannt
</code></pre>
<p>Javas <code>indexOf</code> Methode hat die gleiche Schwäche.  Wenn wir
bspw. in vielen Strings den gleichen Substring suchen, um seinen
durchschnittlichen Index zu berechnen, dürfen wir nicht vergessen,
den Wert <code>-1</code> gesondert zu verarbeiten.  Sonst berechnen wir
ein falsches Ergebnis.  Besser ist es, wenn wir zwischen der
erfolgreichen und der gescheiterten Suche so unterscheiden, dass
auch der Compiler diese Unterscheidung absichert.  Andernfalls liegt
die volle Verantwortung für diese Unterscheidung bei der Person,
die programmiert.</p><p><strong>Ansatz 2 ohne ADTs: Nullreferenzen</strong></p><p>Verwende Referenzdatentypen und stelle fehlende Werte dar als
Nullreferenzen.  Ein gutes Beispiel dafür ist die Prozedur <code>strstr</code>
aus der C-Standard-Bibliothek:</p><pre><code>// C
char *result = strstr(myString, mySubstr);
</code></pre>
<p>Wenn <code>mySubstr</code> in <code>myString</code> enthalten ist, dann enthält <code>result</code>
jetzt eine Referenz auf die Speicheradresse der Anfangsposition von
<code>mySubstr</code> innerhalb von <code>myString</code>.  Andernfalls enthält <code>result</code>
jetzt die Nullreferenz <code>NULL</code>.</p><p>In Sprachen, die es erlauben, Nullreferenzen so zu verwenden,
muss man höllisch aufpassen: es kann passieren, dass man glaubt,
einen Wert zu verarbeiten obwohl man eine Nullreferenz verarbeitet.
Das führt leicht zu Laufzeitfehlern.  In Haskell, Purescript,
etc. kann ich das nicht demonstrieren, weil es in diesen Sprachen
keine Referenzdatentypen und keine Nullreferenzen gibt.  Deswegen
hier ein bisschen Java Code:</p><pre><code>// Main.java

class Alter {
    int wert;
    public Alter(int wert) {
        this.wert = wert;
    }
    public int get() {
        return this.wert;
    }
}
class Person {
    public Alter alter;
    enum Altersklasse { minderjährig, volljährig }
    public Altersklasse altersklasse() {
        if (this.alter.get() &lt; 18) {
            return Altersklasse.minderjährig;
        } else {
            return Altersklasse.volljährig;
        }
    }
}
class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Person marit = new Person();
        Person marta = new Person();
        Person max = new Person();

        marit.alter = new Alter(30);
        marta.alter = new Alter(11);

        System.out.println(marit.altersklasse());
        System.out.println(marta.altersklasse());
        System.out.println(max.altersklasse());
    }
}
</code></pre>
<p>Ich wickle das Alter einer Person hier in einen Datentyp <code>Alter</code> ein,
weil Basisdatentypen wie <code>int</code> in Java keine Referenzdatentypen sind.
Das passiert wenn wir das Programm compilieren und ausführen:</p><pre><code>$ javac Main.java
$ java Main
volljährig
minderjährig
Exception in thread &quot;main&quot; java.lang.NullPointerException
        at Person.altersklasse(Main.java:21)
        at Main.main(Main.java:14)
</code></pre>
<p>Wir haben für Max kein Alter festgelegt.  Sobald wir seine
Altersklasse abrufen, terminiert das Programm mit einer
<code>NullPointerException</code>.  Selbstverständlich lässt sich das
beheben, indem wir die Aufzählung <code>Altersklasse</code> und die Methode
<code>altersklasse</code> anpassen, so wie wir es auch weiter oben gemacht
haben.  Die volle Verantwortung dafür, solche Laufzeitfehler zu
vermeiden, liegt hier wieder bei der Person, die programmiert.</p><p>Welcher dieser beiden Ansätze ist besser?  Das kommt darauf an, ob
uns die Vermeidung von Laufzeitfehlern oder die Vermeidung falscher
Ergebnisse wichtiger ist.  Bei der Haskell-Funktion <code>altersklasse :: Alter -&gt; Altersklasse</code>, mit der wir begonnen haben, erübrigt sich
diese Abwägung: Nullreferenzen gibt es nicht und um das numerische
Alter mit einem Fehlercode zu ergänzen, führen wir einen neuen
Datentyp ein, der durch zwei Wertekonstruktoren sauber unterscheidet
zwischen einem bekannten und einem unbekannten Alter.</p><h2 id="parametrische-algebraische-datentypen">Parametrische algebraische Datentypen</h2>
<p>Parametriche ADTs sind ADTs, die in ihrer Definition einen
sogenannten <em>Typparameter</em> enthalten.  Das ist ein Platzhalter,
der durch einen konkreten Datentyp ersetzt werden muss, damit
aus dem parametrischen ADT ein konkreter Datentyp wird.  Solche
Datentypen, die erst noch konkretisiert werden müssen, nennt man
auch <em>generische Datentypen</em>.  Um das Konzept zu demonstrieren,
schauen wir uns noch mal den oben definierten Datentyp <code>Alter</code> an.
Wir steigen an der Stelle von Haskell auf Purescript um, damit wir
weiter unten Record-Literale verwenden können:</p><pre><code>-- Purescript
data Alter = AlterUnbekannt | Alter Int
</code></pre>
<p>Wir haben diesen Datentyp eingeführt, um zu modellieren, dass das
Alter einer Person manchmal bekannt und manchmal unbekannt ist.
Aber dieses Problem kann auch bei anderen Daten auftreten.
Wir könnten dafür jedes mal einen spezifischen Datentyp einführen:</p><pre><code>-- Purescript
data Name = NameUnbekannt | Name String
data Alter = AlterUnbekannt | Alter Int
data Wohnort = WohnortUnbekannt | Wohnort String
data Beruf = BerufUnbekannt | Beruf String
...
</code></pre>
<p>Ein beispielhafter Record für Marta mit diesen Datentypen könnte
so aussehen:</p><pre><code>-- Purescript
marta =
    { name : Name &quot;Marta&quot;
    , alter : Alter 11
    , wohnort : WohnortUnbekannt
    , beruf : BerufUnbekannt
    }
</code></pre>
<p>Wir müssen aber nicht jeden Datentyp separat auf diese Weise
erweitern.  Stattdessen können wir einen generischen Datentyp
festlegen, der jeden existierenden Datentyp um die Möglichkeit
eines fehlenden Wertes erweitert:</p><pre><code>-- Purescript
data Vielleicht a = Unbekannt | Wert a
</code></pre>
<p>Damit können wir jeden Datentyp so erweitern, dass ein Wert dieses
Typs entweder vorhanden oder abhanden ist.  Wenn wir das Alter
einer Person kennen, sieht das so aus:</p><pre><code>-- Purescript
alter :: Vielleicht Int
alter = Wert 23
</code></pre>
<p>Wenn wir das Alter nicht kennen, sieht das so aus:</p><pre><code>-- Purescript
alter :: Vielleicht Int
alter = Unbekannt
</code></pre>
<p>Das gleiche Spiel mit dem Wohnort:</p><pre><code>-- Purescript
wohnort :: Vielleicht String
wohnort = Wert &quot;Leipzig&quot;
</code></pre>
<p>Oder wenn der Wohnort unbekannt ist:</p><pre><code>-- Purescript
wohnort :: Vielleicht String
wohnort = Unbekannt
</code></pre>
<p>Beachte, dass das Alter den Datentyp <code>Int</code> hat aber der Wohnort
den Datentyp <code>String</code>.  Trotzdem konnten wir in beiden Fällen
den generischen Datentyp <code>Vielleicht a</code> einsetzen. Wir haben damit
den Datentyp <code>Int</code> auf <code>Vielleicht Int</code> und den Datentyp <code>String</code>
auf <code>Vielleicht String</code> erweitert.  Ein ganzer Record für Marta
könnte so aussehen:</p><pre><code>-- Purescript

marta =
    { name : Wert &quot;Marta&quot;
    , alter : Wert 11
    , wohnort : Wert &quot;Leipzig&quot;
    , beruf : Wert &quot;Schülerin&quot;
    }
</code></pre>
<p>Damit sind die vier spezifischen Datentypen, die wir oben definiert
haben, überflüssig, weil wir sie ersetzen konnten durch einen
einzigen generischen Datentyp, der die selbe Aufgabe erfüllt.</p><p>In der Praxis würde man einen Datentyp wie <code>Vielleicht a</code> nicht
definieren, sondern den Datentyp <code>Maybe a</code> verwenden, der genau
für diesen Zweck schon vordefiniert ist und die selbe Struktur hat.
Zum Vergleich hier die beiden Datentypen:</p><pre><code>-- Purescript
data Vielleicht a = Unbekannt | Wert a
data Maybe a = Nothing | Just a
</code></pre>
<p>Es gehört zum guten Programmierstil, die vordefinierten Datentypen
zu verwenden wenn die Struktur passt.  Das erhöht die Lesbarkeit.
Es kann zwar manchmal sinnvoll sein, trotzdem eigene Datentypen
zu verwenden, um zu verdeutlichen, worum es geht, aber je mehr man
beim Lesen von Code schon kennt, desto verständlicher ist der Code.</p><h2 id="unendlich-große-datentypen">Unendlich große Datentypen</h2>
<p>Bisher haben wir nur ADTs mit endlicher Größe betrachtet.  Es gibt
aber auch ADTs, die unendlich groß sind.  Das ist zum Beispiel
der Fall bei ADTs, die rekursiv über sich selbst definiert sind.
Ein gutes Beispiel dafür sind verkettete Listen:</p><pre><code>-- Purescript
List a = Nil | Cons a ( List a )
</code></pre>
<p><code>Nil</code> ist der gebräuchliche Name für die leere Liste.  Das hat
historische Gründe.  <code>Cons</code> nimmt einen Wert und eine Liste und
konstruiert daraus wieder eine Liste.  Die Idee dabei ist, dass man
mit der leeren Liste beginnt und von ihr ausgehend <code>Cons</code> verwendet
und durch das sukzessive Hinzufügen weiterer Werte immer größere
Listen konstruiert.  Hier demonstrieren wir schrittweise den Aufbau
einer Liste mit den ersten Ziffern der Kreiszahl Pi 3,1415…</p><pre><code>-- Purescript

list0 = Nil
list1 = Cons 5 Nil
list2 = Cons 1 ( Cons 5 Nil )
list3 = Cons 4 ( Cons 1 ( Cons 5 Nil ) )
list4 = Cons 1 ( Cons 4 ( Cons 1 ( Cons 5 Nil ) ) )
list5 = Cons 3 ( Cons 1 ( Cons 4 ( Cons 1 ( Cons 5 Nil ) ) ) )
</code></pre>
<p>Haskell unterstützt für verkettete Listen eine kompaktere und
freundlichere Syntax, mit der man z.B. <code>list5</code> schreiben kann
als <code>[3,1,4,1,5]</code>.  Aber letztlich erfolgt die Konstruktion von
verketteten Listen auch in Haskell genau so wie oben beschrieben.</p><p><code>List a</code> ist generisch (bzw. parametrisch).  Diese Beispiele haben
allesamt den Datentyp <code>List Int</code>.  Natürlich können wir auch Listen
von Bools oder Floats oder Strings etc. konstruieren.  Die Werte
einer Liste müssen aber allesamt den selben Datentyp haben.</p><p>Aus der Definition des generischen Listendatentyps folgt, dass
man aus einer Liste der Größe <code>n</code> immer eine Liste der Größe
<code>n+1</code> konstruieren kann indem man noch ein Element hinzufügt.
Daraus ergibt sich, dass Listendatentypen unendlich groß sind.
Der Datentyp <code>String</code> ist in Standard-Haskell ein Typalias für
<code>List Char</code> und damit auch unendlich groß.  In Purescript werden
Strings wahrscheinlich irgendwie auf Javascript-Strings abgebildet.
Auch davon gibt es unendlich viele, da man sie durch Verkettung
beliebig verlängern kann.</p><h2 id="einfache-datentypen-sind-adts">Einfache Datentypen sind ADTs</h2>
<p>Ich habe es hier noch nicht erwähnt, aber bestimmt ist es schon
aufgefallen: die Namen von Datentypen und von Wertekonstruktoren
in einer Typdefinition mit dem <code>data</code> Schlüsselwort beginnen in
Haskell und in Purescript immer mit einem Großbuchstaben.  In Elm
ist es auch so, mit dem Unterschied, dass das Schlüsselwort in
Elm nicht <code>data</code>  sondern <code>type</code> ist.</p><p>Während für den Datentyp <code>Bool</code> mit den Werten <code>False</code>
und <code>True</code> in Haskell eine normale Typdefinition <a href="https://hackage.haskell.org/package/ghc-prim-0.10.0/docs/src/GHC.Types.html#Bool">vordefiniert
ist</a>,
ist der Datentyp <code>Boolean</code> mit den Werten <code>false</code> und <code>true</code>
in Purescript in den Compiler integriert.  Purescript ist
dafür gemacht, nach Javascript zu compilieren.  Um die zu
überbrückende Kluft zwischen den Purescript-Datentypen und den
Javascript-Datentypen, die nach der Compilation übrigbleiben,
möglichst klein zu halten, orientieren sich die vordefinierten
Datentypen in Purescript an den Datentypen, die auch in Javascript
verfügbar sind.  Deswegen gibt es in Purescript statt <code>Bool</code>
den Datentyp <code>Boolean</code> mit den Werten <code>false</code> und <code>true</code>, die vom
Compiler in die gleichnamigen Javascript-Werte <code>false</code> und <code>true</code>
übersetzt werden.  Das gleiche macht der Purescript-Compiler mit
Zahlenliteralen, Arrays und Records.</p><p>Trotz der Sonderbehandlung durch den Compiler, hätte man die
Wahrheitswerte auch in Purescript <code>False</code> und <code>True</code> nennen können.
Ich vermute, dass man sich bewusst für die Kleinschreibung
entschieden hat, um kenntlich zu machen, dass es sich um keine
gewöhnlichen Wertekonstruktoren aus einer <code>data</code> Typdefinition
handelt.</p><p>Es gibt noch mehr vordefinierte Datentypen – auch in Haskell
– deren Werte nicht über eine herkömmliche Typdefinition mit
Wertekonstruktoren erzeugt worden sind, sondern auf besondere Weise
vom Compiler unterstützt werden.  Die numerischen Datentypen sind
das beste Beispiel dafür.  Eine Sonderbehandlung numerischer
Datentypen und Werte durch den Compiler ist schon für die
syntaktische Unterstützung der gewöhnlichen Zahlenliterale wie
<code>-123.45</code>, <code>0.0</code> und <code>99999</code> nötig, aber auch für die effiziente
Arithmetik auf diesen Datentypen.</p><p>In Haskell kommt noch dazu, dass Zahlenliterale wie <code>1</code> und <code>1.0</code>
überladen sind.  <code>1</code> kann in Haskell sowohl für den <code>Int</code> Wert
<code>1</code> als auch für den <code>Float</code> wert <code>1.0</code> stehen.  Es kommen sogar
noch weitere Datentypen in Frage:</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; 1 :: Int
1

&gt; 1 :: Integer
1

&gt; 1 :: Float
1.0

&gt; 1 :: Double
1.0

&gt; import Numeric.Natural

&gt; 1 :: Natural
1
</code></pre>
<p><code>Integer</code> ist ein Datentyp für ganze Zahlen, der beliebig große
Zahlen aufnehmen kann, solange der Speicherplatz es zulässt.
<code>Natural</code> ist ein Datentyp für natürliche Zahlen.  Zahlenliterale
in Gleitkommaschreibweise sind in Haskell ebenso überladen:</p><pre><code>-- Haskell Repl

&gt; 1.0 :: Int
1

&gt; 1.0 :: Integer
1

&gt; 1.0 :: Float
1.0

&gt; 1.0 :: Double
1.0

&gt; import Numeric.Natural

&gt; 1.0 :: Natural
1
</code></pre>
<p>Trotz ihrer Besonderheiten, können wir solche Datentypen auch
als ADTs auffassen.  Die Wahrheitswerte <code>false</code> und <code>true</code>
werden in Purescript zwar klein geschrieben, aber das ist
nur Syntax.  Davon abgesehen können wir komplett ignorieren,
dass der Datentyp <code>Boolean</code> nicht auf einer herkömmlichen <code>data</code>
Typdefinition basiert.  Es folgt daraus nichts, worauf wir beim
Programmieren achtgeben müssten.  So ist es auch mit den numerischen
Datentypen: Zahlenliterale wie <code>-3.1415</code> und <code>42</code> sind zwar keine
gewöhnlichen Wertekonstruktoren, aber wir können jeden numerischen
Datentyp auffassen als einen Summentyp mit all seinen Werten als
Wertekonstruktoren ohne Typfelder:</p><pre><code>-- Pseudo-Haskell
data Natural = 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | ...
</code></pre>
<p>Prinzipiell könnten wir die ganzen numerischen Datentypen
und die gesamte Zahlenarithmetik auch aus gewöhnlichen <code>data</code>
Typdefinitionen nachbauen.  Wir müssen uns dafür nur streng an
die Konstruktionsregeln halten.  Für natürliche Zahlen sind das
die Peano-Axiome.  Ein selbstgebauter Datentyp für natürliche
Zahlen könnte so aussehen:</p><pre><code>-- Haskell

data Nat = Null | Nachfolger Nat

plus :: Nat -&gt; Nat -&gt; Nat
plus a b = case a of
    Nachfolger n -&gt; plus n ( Nachfolger b ) 
    Null -&gt; b

mal :: Nat -&gt; Nat -&gt; Nat
mal a b = case a of
    Null -&gt; Null
    Nachfolger Null -&gt; b
    Nachfolger n -&gt; plus b ( mal n b )
</code></pre>
<p>Für fast alle praktischen Anwendungen wäre das völlig unbrauchbar.
Ohne die spezielle Syntax für Zahlenliterale wäre es sehr sehr
umständlich und mühsam, Zahlen aufzuschreiben und zu lesen.
Die Zahlenarithmetik wäre damit unendlich langsam.  Worum es mir
hier geht, ist, dass sich numerische Datentypen, Arrays, Records,
Strings usw. zumindest rein formal auch als algebraische Datentypen
auffassen lassen.  Das verdeutlicht, wie flexibel ADTs sind: jeder
Datentyp, der sich als ein Summentyp aus Produkttypen darstellen
lässt, kann als ADT beschrieben werden.</p><h2 id="isomorphismen-und-aliase">Isomorphismen und Aliase</h2>
<p>Bisher haben wir neue Datentypen mit dem <code>data</code> Schlüsselwort
definiert.  Wir könnten es dabei belassen.  Es gibt aber noch zwei
weitere Schlüsselwörter, mit denen sich Datentypen definieren
lassen: <code>newtype</code> und <code>type</code>.</p><p><strong>Isomorphismen</strong></p><p>Mit dem <code>newtype</code> Schlüsselwort lassen sich neue Datentypen
definieren, die genau einen Wertekonstruktor mit genau einem Feld
haben.  Damit ist <code>newtype</code> auf den ersten Blick überflüssig, denn
dasselbe können wir auch mit dem <code>data</code> Schlüsselwort erledigen:</p><pre><code>-- Haskell
data T1 = K1 Bool
newtype T2 = K2 Bool
</code></pre>
<p>Wenn man dasselbe auch mit dem <code>data</code> Schlüsselwort machen kann,
warum gibt es dann für diesen Spezialfall ein zusätzliches
Schlüsselwort?  Um das beanworten zu können, müssen wir wissen,
dass die Verwendung von Datentypen mit gewissen Laufzeitkosten
verbunden ist.  Beispielsweise einen <code>Int</code> Wert in einen <code>Maybe</code>
Kontext zu stecken und an anderer Stelle wieder aus diesem
<code>Maybe</code> Kontext zu befreien: das sind Rechenoperationen, die
zur Laufzeit des Programms stattfinden und ein kleines bisschen
Speicher und Rechenzeit kosten.  Wir nehmen das normalerweise gern
in Kauf, weil uns ein korrektes Programm ohne Laufzeitfehler in den
meisten Fällen viel wichtiger ist als ein Programm, das möglichst
schnell und speichereffizient arbeitet, aber der Sonderfall eines
Datentyps <code>T</code> aus genau einem Wertekonstruktor mit genau einem
Feld ist hier deswegen interessant, weil bei so einem Datentyp eine
Eins-zu-eins-Beziehung zwischen den Werten von <code>T</code> und den Werten
des Feldtyps besteht.  Hier ein Beispiel:</p><pre><code>-- Haskell
data WrapInt = Wrap Int
</code></pre>
<p>Dann gilt die Eins-zu-eins-Beziehung:</p><pre><code>...
Wrap -3 &lt;--&gt; -3 
Wrap -2 &lt;--&gt; -2 
Wrap -1 &lt;--&gt; -1 
Wrap 0  &lt;--&gt; 0 
Wrap 1  &lt;--&gt; 1 
Wrap 2  &lt;--&gt; 2 
Wrap 3  &lt;--&gt; 3 
Wrap 4  &lt;--&gt; 4 
Wrap 5  &lt;--&gt; 5 
Wrap 6  &lt;--&gt; 6 
Wrap 7  &lt;--&gt; 7 
...
</code></pre>
<p>In der Mathematik nennt man so eine Eins-zu-eins-Beziehung einen
Isomorphismus.  Wenn ein Isomorphismus zwischen Datentypen besteht,
ist es schade um den Speicher und die Rechenzeit, die es zur
Laufzeit des Programms kostet, Werte zwischen diesen Datentypen
zu konvertieren.  Hier kommt <code>newtype</code> ins Spiel.  Ein Beispiel:</p><pre><code>-- Haskell
newtype Password = Password String
</code></pre>
<p>Es kann sinnvoll sein, für Passwörter einen eigenen Datentyp
einzuführen.  Am Ende ist natürlich jedes Passwort einfach nur
ein String, aber wenn wir auf der Typebene zwischen <code>String</code> und
<code>Password</code> streng unterscheiden, können wir z.B. die Erzeugung von
schlechen Passwörtern verhindern.  Dafür legen wir ein eigenes
Modul an, das den Datentyp <code>Password</code> und bspw. eine sorgfältig
geschriebene Funktion <code>makePassword : IO Password</code> enthält.  Der
entscheidende Trick ist, dass wir den Wertekonstruktor <code>Password</code>
nicht exportieren.  Dadurch ist Code außerhalb dieses Moduls
gezwungen, die Funktion <code>makePassword</code> zu verwenden, um an einen
<code>Password</code> Wert zu kommen.</p><p>Wir können semantisch (fast) exakt dasselbe auch mit dem <code>data</code>
Schlüsselwort erreichen, aber wenn wir das <code>newtype</code> Schlüsselwort
verwenden, entfernt der Compiler alle <code>Password</code> Wertekonstruktoren,
so dass zur Laufzeit des Programms nur noch gewöhnliche <code>String</code>
Werte übrigbleiben.  Dadurch entfallen der Speicher und die
Rechenzeit, die es sonst zur Laufzeit des Programms gekostet hätte,
Werte zwischen diesen Datentypen zu konvertieren.</p><p><em>Übrigens gibt es doch einen semantischen Unterschied zwischen
<code>data</code> und <code>newtype</code>, der die Auswertungsstrategie betrifft:
Wertekonstruktoren werden bei <code>data</code> verzögert ausgewertet und bei
<code>newtype</code> strikt ausgewertet.  Was das bedeutet, möchte ich hier
nicht erläutern.  Der Text ist schon lang genug und der Unterschied
ist ohnehin marginal: beide Auswertungsstrategien führen auf den
gleichen Wert, wenn sie erfolgreich auswerten.  Es gibt aber Fälle
in denen die verzögerte Auswertung Erfolg hat aber die strikte
Auswertung scheitert.  Daher der semantische Unterschied.</em></p><p><strong>Aliase</strong></p><p>Das <code>type</code> Schlüsselwort führt einen Typalias bzw. ein
Typsynonym ein.  Das ist einfach nur ein weiterer Name für einen
existierenden Datentyp.  Beispielsweise sind herkömmliche Strings
in Haskell nichts weiter als verlinkte Listen von <code>Char</code> Werten.
Entsprechend ist der Datentyp <code>String</code> wie folgt definiert:</p><pre><code>-- Haskell
type String = List Char
</code></pre>
<p>Das Beispiel <a href="https://hackage.haskell.org/package/base-4.18.0.0/docs/src/GHC.Base.html#String">stimmt nicht
ganz</a>:
der Datentyp <code>List Char</code> wird in idiomatischem Haskell als <code>[Char]</code>
geschrieben.  Darauf möchte ich hier aber nicht näher eingehen.
Leider gibt es in Haskell ein paar Schrulligkeiten wie diese, die die
Sprache unnötig und ohne substaniellen Mehrwert verkomplizieren.
Deswegen bin ich wirklich froh, dass es mittlerweile Alternativen
wie Purescript gibt.</p><h2 id="typklassen">Typklassen</h2>
<p>Typklassen werden unterstützt in Haskell und in Purescript.
Sie haben nichts zu tun mit Klassen in der OOP.  Ein Konzept
aus anderen Sprachen, das mit Typklassen vergleichbar ist, sind
Interfaces.  Jede Typklasse benennt eine Reihe von Funktionen.
Ein Datentyp kann zu einer Typklasse hinzugefügt werden, wenn er
alle Funktionen der Typklasse implementiert.  Hier ein Beispiel
für eine Typklasse mit einer zu implementierenden Funktion:</p><pre><code>-- Purscript
class Eq a where
    eq :: a -&gt; a -&gt; Boolean
</code></pre>
<p>Ein Datentyp <code>a</code> der Klasse <code>Eq</code> muss also die Funktion <code>eq</code>
implementieren, die zwei Werte vom Datentyp <code>a</code> aufnimmt und einen
<code>Boolean</code> Wert berechnet.  <code>Eq</code> (für equality) ist sowohl in
Purescript als auch in Haskell eine vordefinierte Typklasse für
die Datentypen, auf denen die Gleichheitsfunktion <code>eq</code> bzw. der
Gleichheitsoperator <code>==</code> gegeben sein soll.</p><p>Eine Funktion, die wie <code>eq</code> auf mehreren Datentypen
operieren kann, nennt man eine polymorphe Funktion.  Wenn der
Polymorphismus über Typklassen hergestellt wird, spricht man
von Typklassenpolymorphismus.  <em>Generisch</em>, <em>parametrisch</em> und
<em>polymorph</em> sind hier eng verwandte Begriffe.  Wenn es um Datentypen
geht, spricht man von generischen oder parametrischen Datentypen.
Bei Funktionen spricht man von generischen oder polymorphen
Funktionen.</p><p>Den Code für die <code>Eq</code> Typklasse im Purescript Prelude können wir
hier nachlesen:</p><p><a href="https://github.com/purescript/purescript-prelude/blob/v6.0.1/src/Data/Eq.purs#L35-L36">https://github.com/purescript/purescript-prelude/blob/v6.0.1/src/Data/Eq.purs#L35-L36</a></p><p>Er stimmt mit der oben angegebenen Definition überein.  Direkt
darunter befindet sich die Definition für den Gleichheitsoperator:</p><pre><code>infix 4 eq as ==
</code></pre>
<p>Die Zeile legt fest, dass der Infix-Operator <code>==</code> ein Alias für
die Funktion <code>eq</code> ist und in der Operatorrangfolge an vierter
Stelle steht.  Wenn <code>==</code> ein Alias für <code>eq</code> ist und <code>eq</code> eine
Funktion der Typklasse <code>Eq</code> ist, dann muss ein Datentyp die Klasse
<code>Eq</code> implementieren, damit der Operator <code>==</code> für seine Werte
verfügbar ist.  Probieren wir das aus:</p><pre><code>-- Purescript Repl

&gt; 123 == 123
true

&gt; 123 == 124
false

&gt; &quot;abc&quot; == &quot;abc&quot;
true

&gt; &quot;abc&quot; == &quot;bcd&quot;
false

&gt; false == false
true

&gt; false == true
false
</code></pre>
<p>Demnach implementieren die Datentypen <code>Int</code>, <code>String</code> und <code>Boolean</code>
die Typklasse <code>Eq</code>.  Unser selbst definierter Datentyp <code>Bool</code>
implementiert <code>Eq</code> noch nicht:</p><pre><code>-- Purescript Repl

&gt; data Bool = False | True

&gt; False == False
...
No type class instance was found for

  Data.Eq.Eq Bool
...
</code></pre>
<p>Das können wir aber mit einer Instanzdeklaration nachholen.
Mit einer Instanzdeklaration fügt man einen Datentyp zu einer
Typklasse hinzu.  Anschließend kann man die Funktionen und
Operatoren der Typklasse auf Werte von diesem Datentyp anwenden:</p><pre><code>-- Purescript

instance Eq Bool where
    eq a b = case [a,b] of
        [False,False] -&gt; true
        [True,True] -&gt; true
        _ -&gt;false

-- Purescript Repl

&gt; False == False
true
</code></pre>
<p>Damit ist geklärt, was Typklassen sind: ein Formalismus um
polymorphe Funktionen zu beschreiben.  Oft hängt an den Funktionen
einer Typklasse eine bestimmte Erwartungshaltung hinsichtlich ihrer
Semantik, die vom Typsystem nicht erfasst wird.  Beispielsweise
hätten wir <code>eq</code> auch so angeben können:</p><pre><code>-- Purescript

eq a b = case [a,b] of
    [False,False] -&gt; False
    [True,True] -&gt; False
    _ -&gt;True
</code></pre>
<p>Damit würde <code>eq</code> nicht mehr auf Gleichheit prüfen sondern
auf Ungleichheit.  Der Compiler würde die Definition trotzdem
akzeptieren, weil der Datentyp passt.  Aber der Gleichheitsoperator
<code>==</code> würde sich für diesen Datentyp anders verhalten als erwartet
und damit für reichlich Verwirrung sorgen.</p><p>Man kann zwischen Typklassen auch Abhängigkeiten definieren:</p><pre><code>-- Purescript
class (A T, B T, C T) &lt;= D T ...
</code></pre>
<p>Das bedeutet, dass ein Datentyp <code>T</code> nur dann zur Typklasse <code>D</code>
gehören kann, wenn er auch zu den Typklassen <code>A</code>, <code>B</code> und <code>C</code>
gehört.  In Haskell sind solche Abhängigkeiten auch möglich.
Die Syntax ist fast identisch.  Nur der Doppelpfeil wird in Haskell
umgekehrt notiert: <code>=&gt;</code>.  Wenn links vom Pfeil nur eine Typklasse
steht, können die Klammern entfallen.</p><p>Elm unterstützt keine Typklassen.  In Haskell und Purescript sind
zum Beispiel die arithmetischen Operatoren auf den verschiedenen
numerischen Datentypen über Typklassen implementiert:</p><pre><code>-- Purescript Repl

&gt; :type (+)
forall (a :: Type). Semiring a =&gt; a -&gt; a -&gt; a

&gt; :type (-)
forall (a :: Type). Ring a =&gt; a -&gt; a -&gt; a

&gt; :type (*)
forall (a :: Type). Semiring a =&gt; a -&gt; a -&gt; a

&gt; :type (/)
forall (a :: Type). EuclideanRing a =&gt; a -&gt; a -&gt; a
</code></pre>
<p>Demnach ist der Operator <code>+</code> in Purescript auf den Datentypen
gegeben, die zur Typklasse <code>Semiring</code> gehören, der Operator
<code>-</code> auf den Datentypen, die zur Typklasse <code>Ring</code> gehören, usw.
Sowohl Haskell als auch Purescript haben eine mathematisch
interessante Typklassenhierarchie, aber wenn man sich für
Begriffe wie <em>Halbring</em>, <em>Ring</em> und <em>euklidischer Ring</em> nicht
interessiert, kann man sie ignorieren: sich mit diesen Begriffen
herumzuschlagen, ist <strong>keine</strong> Voraussetzung dafür, in diesen
Sprachen zu programmieren!!!</p><p>Typische Idiome der funktionalen Programmierung, wie <code>map</code>, <code>foldr</code>,
<code>foldl</code>, <code>traverse</code>, oder der monadische <em>bind</em> Operator <code>&gt;&gt;=</code> sind
ebenfalls über entsprechende Typklassen als polymorphe Funktionen
definiert.  Hier operiert <code>map</code> auf zwei verschiedenen Datentypen:</p><pre><code>-- Purescript Repl

&gt; map (_*2) [1,2,3]
[2,4,6]

&gt; import Data.Maybe

&gt; map (_*2) (Just 3)
(Just 6)
</code></pre>
<p>Es kommt selten vor, dass ich eigene Typklassen schreibe, weil es
mir produktiver erscheint, konkreten Code zu schreiben und dabei
nicht darüber nachzudenken, wo sich strukturelle Übereinstimmungen
verbergen könnten, aus denen sich vielleicht polymorphe Funktionen
ableiten lassen.  Probleme, bei denen ich Typklassen vielleicht
einsetzen würde, sind Serialisierung und Persistenz.  Beispielsweise
könnte die Serialisierung und Deserialisierung zwischen einem
Datentyp <code>a</code> und Json über zwei polymorphe Funktionen ablaufen:</p><pre><code>-- Purescript
class JsonSerializable a where
    toJson :: a -&gt; String
    fromJson :: String -&gt; Maybe a
</code></pre>
<p>Dazu würde ich noch fordern, dass für alle Instanzdeklarationen
gelten sollte:</p><pre><code>fromJson ( toJson value ) == Just value
map toJson ( fromJson string ) == Just string
</code></pre>
<p>Diese Regeln kann man zwar nicht vom Compiler absichern lassen,
aber eine <code>JsonSerializable</code> Instanz, die sie nicht einhält,
ist offensichtlich unbrauchbar.</p><p>Eine Typklasse für die Persistenz in einer Datenbank könnte
so aussehen:</p><pre><code>-- Haskell
class Db a where
    insert :: a -&gt; IO String
    update :: String -&gt; a -&gt; IO ()
    read :: String -&gt; IO ( Maybe a )
</code></pre>
<p>Ich muss unbedingt dazusagen, dass ich mir darüber maximal drei
Minuten Gedanken gemacht habe.  Es ist sehr wahrscheinlich, dass
ich hier irgendetwas entscheidendes vergessen oder übersehen habe.
Als Beispiel sollte uns das an dieser Stelle trotzdem genügen.
Ich beschreibe kurz die Funktionen:</p><ul>
<li><code>insert</code> persistiert einen Wert vom Datentyp <code>a</code> als neuen Record
in der Datenbank und liefert einen String, den wir später als
Schlüssel verwenden können, um diesen Wert zu aktualisieren
oder wieder auszulesen.</li>
<li><code>update</code> nimmt einen String als Schlüssel entgegen und
aktualisiert den entsprechenden Record in der Datenbank mit einem
Wert vom Datentyp <code>a</code>.</li>
<li><code>read</code> nimmt einen Schlüssel entgegen und liefert den
entsprechenden Wert vom Datentyp <code>a</code> aus der Datenbank.  Weil wir
nicht garantieren können, dass jeder Schlüssel auf einen
gültigen Record in der Datenbank verweist, ist dieser Wert in
einen <code>Maybe</code> Kontext eingeschlossen.</li>
</ul>
<p>Ich hätte wirklich Lust, herauszufinden, ob das ein gutes Design
oder zu naiv ist, aber erst muss ich diesen Text fertig schreiben.</p><p>Im nächsten Abschnitt gehe ich auf Multiparameter-Typklassen ein.
Vorher möchte ich noch eine Bemerkung zu Typklassen im Allgemeinen
loswerden: Typklassenpolymorphie ist ein produktives Konzept,
aber es lohnt sich nicht immer, auf Typklassen und polymorphe
Funktionen zu setzen.  Wenn die Polymorphie einem formalen Kalkül
folgt, so wie es bei der Typklasse <code>Eq</code> und bei den arithmetischen
Operationen der Fall ist, oder wenn es darum geht, Datentypen um
Funktionalität zu erweitern wie bei der Typklasse <code>JsonSerialize</code>,
dann sind Typklassen sinnvoll.  Aber man sollte nicht versuchen,
Typklassenpolymorphie zu erzwingen: manchmal ist der Code besser
ohne Typklassen.  Elm kommt ganz ohne Typklassen aus.</p><h2 id="multiparameter-typklassen">Multiparameter-Typklassen</h2>
<p><em>Eine Vorbemerkung: Man muss bei den Programmierkonzepten der
Typebene, die ich hier vorstelle, ein bisschen darauf achten, dass
man den Ball flach hält.  Wenn man mit einem vordefinierten Datentyp
gut auskommt, muss man dafür keinen ADT definieren.  Wenn es keinen
Grund dafür gibt, einen parametrischen ADT zu definieren, sollte
man es bei einem parameterlosen ADT belassen.  Wenn man sich nicht
ganz sicher ist, ob man eine polymorphe oder mehrere monomorphe
Funktionen definieren sollte, ist es besser, auf Polymorphie zu
verzichten.  Dieser Appell gilt umso mehr für die Konzepte, die
jetzt folgen.  Mit einem guten Verständnis für ADTs, parametrische
ADTs und einfache Typklassen ist man schon sehr gut aufgestellt.
Solange man diese Konzepte nicht richtig verinnerlicht hat, muss
man sich mit den Konzepten, die jetzt noch folgen, nicht befassen.</em></p><p>Typklassen können mehr als einen Typparameter haben.  Auf die Weise
können die polymorphen Funktionen einer Typklasse Beziehungen
zwischen Datentypen beschreiben.  Die Typklasse <code>Db</code> von gerade
eben bietet sich an, um zu zeigen, wofür das nützlich sein kann.
Mich stört an dieser Typklasse ein bisschen, dass der Datentyp für
die Schlüssel auf <code>String</code> festgelegt ist.  Warum nicht <code>Int</code>? Oder
ein spezieller Datentyp <code>Uuid</code> für sogenannte <em>Universally Unique
Identifiers</em>?  Also erweitern wir diese einfache Typklasse zu einer
Typklasse mit zwei Typparametern:</p><pre><code>-- Haskell
class Db key value where
    insert :: value -&gt; IO key
    update :: key -&gt; value -&gt; IO ()
    read :: key -&gt; IO ( Maybe value )
</code></pre>
<p>Auf diese Weise sind wir für die Schlüssel nicht auf den Datentyp
<code>String</code> festgelegt, sondern können dafür einen Datentyp frei
wählen.  Hier noch ein Beispiel für eine Multiparameter-Typklasse
aus dem Purescript-Buch:</p><pre><code>-- Purescript
class Stream stream element where
    uncons :: stream -&gt; Maybe { head :: element , tail :: stream }
</code></pre>
<p>Die Idee dabei ist, dass ein Wert vom Datentyp <code>stream</code> ein
Datenstrom aus Werten vom Datentyp <code>element</code> ist.  Die Funktion
<code>uncons</code> trennt diesen Datenstrom auf in den ersten Wert (<code>head</code>)
und den Rest des Datenstroms (<code>tail</code>).  Auf die Weise lassen sich die
Werte in einem Datenstrom durch wiederholtes Aufrufen von <code>uncons</code>
der Reihe nach verarbeiten.  Sobald der Datenstrom leer ist, liefert
<code>uncons</code> den Wert <code>Nothing</code>.  Wir fügen die Datentypen <code>String</code>
und <code>Char</code> zur Typklasse <code>Stream</code> hinzu, indem wir eine passende
<code>uncons</code> Funktion angeben:</p><pre><code>-- Purescript
instance Stream String Char where
    uncons = String.uncons
</code></pre>
<p>Dass die Funktion <code>String.uncons</code> hier genau passt, ist günstig
für uns.  Als nächstes fügen wir den generischen Datentyp <code>Array a</code> zusammen mit dem entsprechenden Datentyp <code>a</code> zur Typklasse
<code>Stream</code> hinzu.  Auch hier gibt es wieder eine passende <code>uncons</code>
Funktion für Arrays:</p><pre><code>-- Purescript
instance Stream ( Array a ) a where
    uncons = Array.uncons
</code></pre>
<p>Jetzt können wir mit der polymorphen <code>uncons</code> Funktion der <code>Stream</code>
Typklasse sowohl <code>Char</code> Werte aus <code>String</code> Datenströmen als auch
<code>a</code> Werte aus <code>Array a</code> Datenströmen entnehmen.</p><h2 id="funktionale-abhängigkeiten">Funktionale Abhängigkeiten</h2>
<p>Es wäre jetzt naheliegend, aus <code>uncons</code> eine <code>tail</code> Funktion
abzuleiten:</p><pre><code>-- Purescript
tail :: String -&gt; Maybe String
tail stream = map _.tail ( uncons stream )
</code></pre>
<p>Wir wenden erst <code>uncons</code> auf das Argument an.  Dann wenden
wir die Feldfunktion <code>_.tail</code> auf das Zwischenergebnis an.
Das Zwischenergebnis ist in einen <code>Maybe</code> Kontext eingebettet.
Deswegen müssen wir <code>map</code> einsetzen, um die Feldfunktion auf den
Wert im Kontext anzuwenden.  Das ist eine sinnvolle Definition.
Trotzdem ist der Compiler nicht mit ihr zufrieden:</p><pre><code>No type class instance was found for Main.Stream String t
</code></pre>
<p>Was funktioniert hier nicht?  Dafür müssen wir (ganz grob)
verstehen, wie der Compiler mit polymorphen Funktionen umgeht.  Die
beiden Instanzdeklarationen haben wir nicht ohne Grund hinzugefügt.
Wenn wir die polymorphe Funktion <code>uncons</code> aufrufen, versucht der
Compiler, die passenden Datentypen zu ermitteln, um prüfen zu
können, ob ihm für diese Datentypen eine Instanzdeklaration
bekannt ist.  Wir wollen hier natürlich auf die Instanz <code>Stream String Char</code> hinaus.  Ein Blick in obige Fehlermeldung verrät,
dass die Typinferenz bei <code>Stream String t</code> hängen bleibt.
Der Compiler ist offenbar nicht in der Lage, für den Typparameter
<code>t</code> zu inferieren, dass es sich um den Datentyp <code>Char</code> handeln muss.
Ich weiß nicht, wo genau es klemmt, aber es stimmt, dass wir bei der
Definition unserer neuen <code>tail</code> Funktion dem Compiler nirgendwo einen
Hinweis darauf geben, dass es sich bei <code>t</code> um <code>Char</code> handeln muss.</p><p>Wenn wir das polymorphe <code>uncons</code> durch <code>String.uncons</code> ersetzen,
ist der Compiler zufrieden, aber dann können wir uns die Typklasse
gleich sparen.  Wenn wir <code>uncons</code> um eine Typannotation ergänzen,
die ausdrücklich auf <code>Char</code> hinweist, ist der Compiler ebenfalls
zufrieden:</p><pre><code>-- Purescript
tail :: String -&gt; Maybe String
tail stream = do
    let f :: String -&gt; Maybe { head :: Char , tail :: _ }
        f = uncons
    map _.tail ( f stream )
</code></pre>
<p>Aber schön oder sinnvoll ist das auch nicht.  Welchen Wert hat
die Typklassenpolymorphie, wenn wir sie erst einführen und sie
dann zur Hälfte wieder zurücknehmen?</p><p>Interessanterweise können wir den Compiler auch zufriedenstellen,
indem wir die Definition der Typklasse <code>Stream</code> wie folgt anpassen:</p><pre><code>-- Purescript
class Stream stream element | stream -&gt; element where
    uncons :: stream -&gt; Maybe { head :: element , tail :: stream }
</code></pre>
<p>Hinzugekommen ist der Teil <code>| stream -&gt; element</code> vor dem <code>where</code>
Schlüsselwort.  Man nennt das eine <em>funktionale Abhängigkeit</em>.
Wir vereinbaren dadurch mit dem Compiler, dass sich aus dem Datentyp
für den Typparameter <code>stream</code> stets eindeutig ergeben muss,
welcher Datentyp für den Typparameter <code>element</code> einzusetzen ist.
Das hat bei mir zunächst für Kopfkratzen gesorgt.  Dann ist mir
aufgefallen, dass wir nur eine einzige Instanzdeklaration der Form
<code>Stream String ...</code> angegeben haben, nämlich <code>Stream String Char</code>.
Damit ist die funktionale Abhängigkeit stets erfüllt wenn wir für
<code>stream</code> den Datentyp <code>String</code> einsetzen: für <code>element</code> kommt dann
nur der Datentyp <code>Char</code> in Frage.  Die andere Instanzdeklaration
<code>Stream ( Array a ) a</code> erfüllt ebenfalls die Forderung nach
funktionaler Abhängigkeit, denn wenn <code>Array a</code> (und damit <code>stream</code>)
auf einen konkreten Datentyp festgelegt ist, dann ist auch <code>a</code>
selbst (und damit <code>element</code>) eindeutig auf einen Datentyp festgelegt.
Der Compiler ist damit zufriedengestellt solange wir keine weiteren
Instanzdeklarationen hinzufügen, die diese Eindeutigkeit verletzen.</p><h2 id="verallgemeinerte-algebraische-datentypen-gadts">Verallgemeinerte algebraische Datentypen (GADTs)</h2>
<p>Weiter oben haben wir schon eine Verallgemeinerung der einfachen ADTs
kenngenlernt: die parametrischen ADTs.  Verallgemeinerung bedeutet,
dass das Verallgemeinerte zum Spezialfall des Verallgemeinernden
wird.  Bei den parametrischen ADTs besteht der Spezialfall
eines einfachen, parameterlosen ADT darin, dass die Anzahl seiner
Typparameter 0 ist: jeder parameterlose ADT ist ein parametrischer
ADT mit 0 Typparametern!</p><p>Die Sprache wird bei solchen Dingen oft etwas ungenau.  Wenn wir
von einem parametrischen ADT sprechen, meinen wir natürlich
einen ADT mit mindestens einem Typparameter, sonst müssten wir
den allgemeineren Begriff nicht bemühen.  Aber wenn jemand über
einen ADT sagt: <em>“das ist kein parametrischer sondern ein einfacher
ADT”</em>, dann ist das genaugenommen ein Widerspruch und damit falsch.
Im Gespräch sollte man das nicht zum Anlass nehmen, gleich mit dem
Belehrfinger zu fuchteln, aber man sollte im Hinterkopf behalten,
dass genaugenommen der konkretere Begriff in dem allgemeineren
Begriff enthalten ist.</p><p>GADTs (<em>generalized algebraic data types</em>) sind wiederum eine
Verallgemeinerung der parametrischen ADTs.  Also ist jeder
parameterlose und jeder parametrische ADT stets auch ein GADT.
Aber auch über ADTs und GADTs wird häufig so gesprochen als
seien es disjunkte Konzepte.  Zum Beispiel enthält der englische
Wikipedia-Artikel über GADTs in seiner aktuellen Form (2023-06)
den folgenden Code-Kommentar:</p><pre><code>-- A parametric ADT that is not a GADT
</code></pre>
<p>Im Haskell-Wiki und in der GHC-Dokumentation gibt es ähnliche
Formulierungen.  Das ist nicht schlimm, aber auch hier sollten
wir im Hinterkopf behalten, dass formal der konkretere Begriff im
allgemeineren Begriff enthalten ist.</p><p><strong>Neue Syntax</strong></p><p>GADTs bringen in Haskell neben der Verallgemeinerung auch eine
eigene Syntax mit.  Ich möchte zunächst herkömmliche ADTs in
dieser GADT-Syntax aufschreiben.  Dann schauen wir uns an, worin
genau die Verallgemeinerung besteht.  Hier noch mal <code>Bool</code> in der
herkömmlichen ADT-Syntax:</p><pre><code>-- Haskell
data Bool
    = False
    | True
</code></pre>
<p>So würde man <code>Bool</code> in der GADT-Syntax schreiben:</p><pre><code>-- Haskell
data Bool where
    False :: Bool
    True :: Bool
</code></pre>
<p>Der <code>Ampel</code> Datentyp in herkömmlicher ADT-Syntax:</p><pre><code>-- Haskell
data Ampel
    = Grün
    | Gelb
    | Rot
</code></pre>
<p>Der <code>Ampel</code> Datentyp in GADT-Syntax:</p><pre><code>-- Ampel in GADT-Syntax
data Ampel where
    Grün :: Ampel
    Gelb :: Ampel
    Rot :: Ampel
</code></pre>
<p>Herkömmliche ADTs in GADT-Syntax aufzuschreiben, ist kein
Gedankenexperiment: die Beispiele sind gültiger Haskell Code und
können genau so verwendet werden.  Bei der GADT-Syntax fällt gleich
auf, dass die Wertekonstruktoren mit Typannotationen versehen sind.
Bei parameterlosen ADTs in GADT-Syntax sind diese Typannotationen
überflüssig: selbstverständlich haben hier alle Wertekonstruktoren
den selben Datentyp.  Schauen wir uns als nächstes ein paar echte
parametrische ADTs in GADT-Syntax an.  Hier noch mal <code>Maybe a</code>
in der herkömmlichen Syntax:</p><pre><code>-- Haskell
data Maybe a
    = Nothing
    | Just a
</code></pre>
<p>Zum Vergleich, <code>Maybe a</code> in GADT-Syntax:</p><pre><code>-- Haskell
data Maybe a where
    Nothing :: Maybe a
    Just :: a -&gt; Maybe a
</code></pre>
<p>Der Wertekonstrukor <code>Just</code> ist interessant.  Er hat den Datentyp
<code>a -&gt; Maybe a</code>.  Das ist immer der Fall, auch wenn wir den Datentyp
in der herkömmlichen ADT-Syntax aufschreiben, aber hier schreiben
wir den Datentyp explizit hin.  Hier noch mal der Datentyp <code>List</code>,
diesmal in Haskell:</p><pre><code>-- Haskell
List a
    = Nil
    | Cons a ( List a )
</code></pre>
<p>In GADT-Syntax:</p><pre><code>-- Haskell
List a where
    Nil :: List a
    Cons :: a -&gt; List a -&gt; List a
</code></pre>
<p>Die neue Syntax für GADTs ist ein Wink mit dem Zaunspfahl bzgl. der
Verallgemeinerung, um die es geht.  Bei einem herkömmlichen
parametrischen ADT kann jeder Typparameter stets nur für alle
Wertekontruktoren gemeinsam auf einen Datentyp festgelegt werden.
Bei einem GADT kann jeder  Typparameter für verschiedene
Wertekonstruktoren auf verschiedene Datentypen festgelegt werden.
Hier ein GADT mit drei Wertekonstruktoren:</p><pre><code>-- Haskell
data MyGadt a where
    MyInt :: Int -&gt; MyGadt Int
    MyBool :: Bool -&gt; MyGadt Bool
    MyString :: String -&gt; MyGadt String
</code></pre>
<p>Das besondere an einem GADT wie diesem ist, dass die
Wertekonstruktoren den Datentyp jeweils unterschiedlich
konkretisieren: der Wertekonstruktor <code>MyInt</code> erzeugt immer
einen <code>MyGadt Int</code>, der Wertekonstruktor <code>MyBool</code> erzeugt
immer einen <code>MyGadt Bool</code> und der Wertekonstruktor <code>MyString</code>
erzeugt immer einen <code>MyGadt String</code>.  Aber <code>MyGadt</code> hat nur diese
drei Wertekonstruktoren.  Daraus ergibt sich ein entscheidender
Sachverhalt: der Typparameter <code>a</code> kann hier konstruktionsbedingt
nur die Datentypen <code>Int</code>, <code>Bool</code> oder <code>MyString</code> annehmen.</p><p>Bei einem GADT können wir die Typparameter durch seine
Wertekonstruktoren so einschränken, dass konstruktionsbedingt
nur noch ganz bestimme Datentypen auf die Typparameter passen.
Mehr noch: wir können die Wertekonstruktoren so entwerfen, dass
sie Beziehungen zwischen den verschiedenen Konkretisierungen eines
generischen Datentyps beschreiben.  Es ist ein bisschen so als
würden wir mit einem GADT nicht nur einen Datentyp beschreiben,
sondern eine ganze Gruppe von Datentypen und ihre Beziehungen
zueinander.  Wer schon mal eine kleine formale Sprache entworfen
und in eine Reihe von Datentypen gegossen hat oder einen Parser
für eine formale Sprache geschrieben hat, müsste hier hellhörig
werden.  Tatsächlich eignen sich GADTs sehr gut dafür, DSLs oder
ganze Programmiersprachen zu beschreiben.  Grundsätzlich geht
das auch mit herkömmlichen ADTs, aber mit GADTs lassen sich
solche Beschreibungen kompakter formulieren und mehr Invarianten
auf der Typebene festhalten.  Als Beispiel dafür schauen wir uns
die kleine arithmetische Sprache an, die der Wikipedia-Artikel zu
GADTs enthält:</p><pre><code>-- Haskell
data Expr a where
    EInt :: Int -&gt; Expr Int
    EBool :: Bool -&gt; Expr Bool
    EEqual :: Expr Int -&gt; Expr Int -&gt; Expr Bool
</code></pre>
<p>Der Wertekonsturktor <code>EInt</code> erzeugt immer einen <code>Expr Int</code> Wert.
Die Wertekonstruktoren <code>EBool</code> und <code>EEqual</code> erzeugen immer einen
<code>Expr Bool</code> Wert.  Deswegen kann der Typparameter <code>a</code> hier nur die
Typen <code>Int</code> und <code>Bool</code> annehmen.  Dazu gehört noch die <code>eval</code>
Funktion, die einen <code>Expr a</code> Ausdruck in einen Wert vom Typ <code>a</code>
überführt:</p><pre><code>-- Haskell
eval :: Expr a -&gt; a
eval expr = case expr of
    EInt n -&gt; n
    EBool b -&gt; b
    EEqual a b -&gt; eval a == eval b
</code></pre>
<p>Damit sollte das folgende Programm <code>False</code> ausgeben:</p><pre><code>-- Haskell
main = do
    let v1 = EInt 123
    let v2 = EInt 124
    let result = EEqual v1 v2
    putStrLn ( show ( eval result ) )
</code></pre>
<p>Eine Sache, die mich ein bisschen daran stört, ist dass wir
<code>EEqual</code> nicht auf <code>Expr Bool</code> Werte anwenden können.  Das ist
aber leicht behoben:</p><pre><code>-- Haskell

data Expr a where
    EInt :: Int -&gt; Expr Int
    EBool :: Bool -&gt; Expr Bool
    EEqual :: Eq a =&gt; Expr a -&gt; Expr a -&gt; Expr Bool

eval :: Expr a -&gt; a
eval expr = case expr of
    EInt n -&gt; n
    EBool b -&gt; b
    EEqual a b -&gt; eval a == eval b
</code></pre>
<p>Damit sollte auch das folgende Programm compilieren und <code>False</code>
ausgeben:</p><pre><code>-- Haskell
main = do
    let v1 = EBool False
    let v2 = EBool True
    let result = EEqual v1 v2
    putStrLn ( show ( eval result ) )
</code></pre>
<p>Wie würde man das ohne GADTs modellieren?  Keine Ahnung!  Aber wir
können uns anschauen, was übrigbleibt, wenn wir <code>Expr</code> auf einen
parametrischen ADT reduzieren:</p><pre><code>-- Haskell
data Expr a
    = EInt Int
    | EBool Bool
    | EEqual ( Expr a ) ( Expr a )
</code></pre>
<p>Wenn wir den so angepassten Datentyp in der GADT-Syntax aufschreiben,
sehen wir besser, was sich geändert hat:</p><pre><code>-- Haskell
data Expr a where
    EInt :: Int -&gt; Expr a
    EBool :: Bool -&gt; Expr a
    EEqual :: Expr a -&gt; Expr a -&gt; Expr a
</code></pre>
<p>Der Datentyp ist so völlig unbrauchbar.  Es gibt jetzt keine
Beziehung mehr zwischen dem Typparameter <code>a</code> und den Feldtypen von
<code>EInt</code> und <code>EBool</code>:</p><pre><code>-- Haskell

v1 :: Expr Int
v1 = EBool True

v2 :: Expr String
v2 = EInt 123
</code></pre>
<p>Der Wertekonstruktor <code>EEqual</code> ist so auch unbrauchbar.  Wenn <code>EEqual</code>
einen <code>Expr Bool</code> Wert erzeugen soll, muss er auch auf zwei <code>Expr Bool</code> Werten operieren.  Schauen wir uns trotzdem an, wie weit wir
bei der <code>eval</code> Funktion kommen:</p><pre><code>-- Haskell
eval :: Expr a -&gt; a
eval expr = case expr of
    EInt n -&gt; undefined
    EBool b -&gt; undefined
    EEqual e1 e2 -&gt; undefined
</code></pre>
<p>Was sollen wir z.B. für <code>EInt n</code> berechnen?  Der Wert <code>n</code> hat
hier den Datentyp <code>Int</code>, aber <code>eval</code> operiert auf einem <code>Expr a</code>
Wert und erzeugt einen <code>a</code> Wert.  Wir bräuchten eine Funktion
<code>Int -&gt; a</code> für beliebige Datentypen <code>a</code>.  Das wäre zwar rein
formal möglich (also typisierbar) aber wie sollen wir für jeden
möglichen Datentyp ad hoc und aus dem Nichts einen Wert herzaubern?
Die gleiche Frage stellt sich für <code>EBool b</code>.  Bei <code>EEqual e1 e2</code> ist
das Problem noch gravierender, weil wir nur dann zu einem <code>Bool</code> Wert
auswerten können, wenn <code>e1</code> und <code>e2</code> vom Datentyp <code>Expr Bool</code> sind.
Die ganze Konstruktion ist also völlig unbrauchbar.</p><p>Wenn wir <code>Expr</code> in einen parameterlosen ADT umbauen, kommt z.B. das
heraus:</p><pre><code>-- Haskell
data Expr
    = EInt Int
    | EBool Bool
    | EEqual Expr Expr
</code></pre>
<p>Das erscheint mir auf den ersten Blick schon sinnvoller.  Schauen wir
uns an, wie <code>eval</code> aussehen könnte:</p><pre><code>-- Haskell
eval :: Expr -&gt; a
eval expr = case expr of
    EInt n -&gt; undefined
    EBool b -&gt; undefined
    EEqual e1 e2 -&gt; case ( e1 , e2 ) of
        ( EInt n1 , EInt n2 ) -&gt; undefined
        ( EBool b1 , EBool b2 ) -&gt; undefined
        _ -&gt; undefined
</code></pre>
<p>Das ist wieder eine Sackgasse.  Wir können <code>eval</code> zwar von <code>Expr -&gt; a</code> konkretisieren auf <code>Expr -&gt; Bool</code> oder auf <code>Expr -&gt; Int</code>,
aber das findet immer für die gesamte Funktion inklusive aller
Case-Zweige statt.  Wir können nicht in einem Case-Zweig nach
<code>Bool</code> und im nächsten nach <code>Int</code> auswerten.  Überhaupt müssen
wir ja nach <code>a</code> auswerten, auch wenn für <code>a</code> weder <code>Bool</code> noch
<code>Int</code> eingesetzt worden ist.  Wenn wir für <code>a</code> einen konketen
Wert einsetzen, wird die Sache einfacher.  Für einige Anwendungen
genügt sicherlich eine Funktion <code>eval :: Expr -&gt; String</code>:</p><pre><code>-- Haskell
eval :: Expr -&gt; String
eval expr = case expr of
    EInt n -&gt; show n
    EBool b -&gt; show b
    EEqual e1 e2 -&gt; case ( e1 , e2 ) of
        ( EInt n1 , EInt n2 ) -&gt; show ( n1 == n2 )
        ( EBool b1 , EBool b2 ) -&gt; show ( b1 == b2 )
        _ -&gt; show False
</code></pre>
<p>Andernfalls sehe ich nicht, wie man hier ohne GADTs auskommen
könnte.  Ich hoffe, ich konnte demonstrieren, was man mit GADTs
anstellen kann.  Für mich ist das Konzept noch relativ neu.</p><h2 id="epilog">Epilog</h2>
<p>Dieser Text ist für mich in erster Linie eine Art Selbsttest:
kann ich mein Verständnis der Konzepte, die ich hier vorstelle,
ausformulieren und aufschreiben, so dass ich hinterher damit
zufrieden bin, auch wenn ich den Text zwischenzeitlich für ein
paar Wochen beiseite gelegt habe?  Wenn nicht, werde ich weiter
daran arbeiten (sofern ich Zeit und Lust dazu habe).  Mein Bezug zu
diesem Thema ist ein praktischer.  Bisher bin ich noch nicht dazu
gekommen, mich ernsthaft mit Büchern über Typentheorie zu befassen.
Insofern hoffe ich, dass sich hier kein Blödsinn eingeschlichen hat.
Das wäre mir wirklich peinlich.  Wenn der Text noch jemandem außer
mir selbst nutzt, freut mich das umso mehr.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Negation in Haskell und Purescript</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/negation-in-haskell-und-purescript/"/>
        <id>https://nojs.de/negation-in-haskell-und-purescript/</id>

        <updated>2023-02-17T12:40:00+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Haskell fetzt!  Allerdings ist Haskell in seiner Nische (rein
funktionale ML-Sprachen) längst nicht mehr allein.  Die moderneren
Abkömmlinge dieser Familie bringen hier und da interessante
Verbesserungen mit.  Ein schönes Beispiel dafür ist die <code>not</code>
Funktion in Purescript.</p><h2 id="werte-negieren">Werte negieren</h2>
<p>In Haskell negiert <code>not</code> den Wert eines boolschen Ausdrucks:</p><pre><code>-- Haskell GHCi Session
​
&gt; not True
False
​
&gt; not False
True
</code></pre>
<p>In Purescript gilt das gleiche:</p><pre><code>-- Purescript PSCi Session
​
&gt; not true
false
​
&gt; not false
true
</code></pre>
<p>Das ist nicht weiter kompliziert.</p><h2 id="funktionen-negieren">Funktionen negieren</h2>
<p>Grundsätzlich müssten sich auf die gleiche Weise auch Funktionen
negieren lassen, die nach <code>Bool</code> abbilden.  Für eine Funktion <code>f :: a -&gt; Bool</code> wäre <code>not f</code> dann ebenfalls eine Funktion <code>a -&gt; Bool</code>,
so dass <code>( not f ) x</code> …</p><ul>
<li>zu <code>True</code> auswertet wenn <code>f x</code> zu <code>False</code> auswertet, bzw.</li>
<li>zu <code>False</code> auswertet wenn <code>f x</code> zu <code>True</code> auswertet.</li>
</ul>
<p>Haskells <code>not</code> kann das nicht leisten.  Um das zu demonstrieren,
definieren wir eine <code>even</code> Funktion, die entscheidet, ob eine ganze
Zahl gerade ist:</p><pre><code>-- Haskell GHCi Session
​
&gt; even n = modBy 2 n == 0

&gt; even 0
True
​
&gt; even 1
False
​
&gt; even 2
True
​
&gt; even 3
False
</code></pre>
<p><em>Anmerkung:</em> Mein Haskell ist nicht ganz idiomatisch.  <code>modBy</code> ist
<a href="https://git.sr.ht/~aramis/ulme/tree/0ee5e975/item/src/Ulme.hs#L387">selbstdefiniert</a>.</p><p>Wir müssten also eine <code>odd</code> Funktion definieren können, die
entscheidet, ob eine ganze Zahl ungerade ist, indem wir <code>even</code> mit
<code>not</code> negieren.  Wenn wir versuchen, das in Haskell umzusetzen,
scheitern wir:</p><pre><code>-- Haskell GHCi Session
​
&gt; odd = not even
&lt;interactive&gt;: error:
    • Couldn&#39;t match expected type ‘Bool’ with actual type ‘a0 -&gt; Bool’
    • ...
</code></pre>
<p>In Purescript ist das gar kein Problem.  Hier ist die <code>even</code>
Funktion in Purescript:</p><pre><code>-- Purescript PSCi Session
​
&gt; even n = mod n 2 == 0
​
&gt; even 0
true
​
&gt; even 1
false
​
&gt; even 2
true
​
&gt; even 3
false
</code></pre>
<p>Wenn wir <code>even</code> mit <code>not</code> negieren, erhalten wir ohne Probleme unsere
<code>odd</code> Funktion:</p><pre><code>-- Purescript GHCi Session
​
&gt; odd = not even
​
&gt; odd 0
false
​
&gt; odd 1
true
​
&gt; odd 2
false
​
&gt; odd 3
true
</code></pre>
<h2 id="wie-ist-das-umgesetzt">Wie ist das umgesetzt?</h2>
<p>In Haskell ist <code>not</code> eine Funktion <code>Bool -&gt; Bool</code>.
In Purescript ist <code>not</code> eine Funktion <code>HeytingAlgebra a =&gt; a -&gt; a</code>.  Die Heyting-Algebra ist offenbar eine
Verallgemeinerung der booleschen Algebra.  Auf den <a href="https://github.com/purescript/purescript-prelude/blob/v6.0.1/src/Data/HeytingAlgebra.purs#L78">ersten
Blick</a>
spricht nichts dagegen, <code>not</code> auf die gleiche Weise auch
in Haskell zu verallgemeinern.  Vielleicht nehme ich
das mal in Angriff und versuche <code>not</code> in meinem <a href="https://git.sr.ht/~aramis/ulme">DIY
Prelude</a> entsprechend anzupassen.</p><h2 id="bonus">Bonus</h2>
<p>Dann ist mir noch ein schönes Beispiel dafür eingefallen, dass man
manchmal in der Lage ist, zu erkennen, zu welchem Wert ein Ausdruck
auswerten müsste, obwohl der Compiler auf dem Schlauch steht:</p><pre><code>foldr (+) 0 ( repeat 0 )
</code></pre>
<p>Der Ausdruck terminiert weder in Haskell noch in Purescript, weil
<code>repeat</code> eine unendliche Sequenz erzeugt.  Anschaulich ist völlig
klar, dass er zu <code>0</code> auswerten müsste, denn wir summieren einfach
nur Nullen auf.  Formal lässt sich das auch leicht rechtfertigen:
wenn wir eine unendliche Summe über einem Monoid bilden, wobei
alle Summanden das neutrale Element sind, dann ergibt die Summe
schon per Definition ebenfalls das neutrale Element.</p><p>Es gibt weitere Beispiele dieser Art.  Der folgende Ausdruck
terminiert auch nicht, müsste aber zum leeren String <code>&quot;&quot;</code> auswerten.
Anschaulich ist das auch wieder völlig klar.  Formal gilt das
gleiche wie oben.</p><pre><code>foldr (++) &quot;&quot; ( repeat &quot;&quot; )
</code></pre>
<p><em>Hinweis:</em> <code>(++)</code> ist hier ein Alias für <code>(&lt;&gt;)</code>.</p><p>Der folgende Ausdruck terminiert auch nicht, müsste aber in Haskell
zur leeren Liste <code>[]</code> auswerten.</p><pre><code>foldr (++) [] ( repeat [] )
</code></pre>
<p>Spannend ist die Frage, wie man das umsetzen könnte. Alle Beispiele
haben die Form:</p><pre><code>foldr mappend mempty ( repeat mempty )
</code></pre>
<p>Wenn die Faltung in der Lage wäre, diese Form zu erkennen, könnte
sie in diesem Fall zu <code>mempty</code> auswerten.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Closures</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/closures/"/>
        <id>https://nojs.de/closures/</id>

        <updated>2023-01-18T12:39:00+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ich spiele gerade ein bisschen mit Go herum, weil ich mich
aus meiner funktionalen Ecke heraustrauen und etwas mehr mit
imperativen, C-artigen Sprachen befassen möchte.  Rust hätte
mich auch interessiert, scheint aber ein Fass ohne Boden zu sein.
Go ist modern, trotzdem stabil, recht kompakt und weitverbreitet.
Die Liste der großen und populären Softwareprojekte, die auf Go
setzen, ist beachtlich.</p><p>In der <a href="https://go.dev/tour/">Go-Tour</a> gibt es einen Abschnitt zu
Closures.  Ich nutze die Gelegenheit, um für mich zu klären was
Closures sind.  Ich hab den Begriff bisher nie wirklich verstanden.</p><p>Eine Closure (i.e. ein Funktionsabschluss) ist eine Funkion, die
Referenzen auf ihren Erstellungskontext enthält, wobei dieser
Kontext außerhalb der Funktion nicht mehr sichtbar und nicht mehr
referenzierbar ist.</p><p>Ein Beisiel aus dem Haskell Wiki:</p><pre><code>&gt; f x = \ y -&gt; x + y
&gt; g = f 3
&gt; g 4
7
</code></pre>
<p>Wenn wir <code>g</code> definieren, wird der Wert <code>3</code> an den Parameter <code>x</code>
gebunden, so dass <code>g = \ y -&gt; 3 + y</code> gilt.  Auf den Kontext, in dem
die Bindung <code>x = 3</code> vorliegt, können wir aber nicht mehr zugreifen,
obwohl er weiter existiert solange <code>g</code> existiert.  Eine Closure liegt
vor weil die Bindung <code>x = 3</code> im Kontext des Lambda-Ausdrucks erfolgt
aber innerhalb des Lambda-Ausdrucks verwendet wird.  Dadurch lebt
der Kontext über die Definition hinaus weiter, weil er für die
Auswertung benötigt wird.</p><p>Ich verstehe das, aber was ich nicht verstehe ist, warum man dieser
Sache einen gesonderten Namen gibt und sie als eine spezielle
Programmiertechnik behandelt.  Statt <code>f x = \ y -&gt; x + y</code> könnte
man auch schreiben: <code>f x y = x + y</code>.  Das ist die normalste Sache der
Welt und ich verstehe überhaupt nicht, wie es anders sein könnte,
also was es bedeuten soll, ohne Closures zu programmieren.</p><p>Beim Schreiben kommt mir der Verdacht, dass es irgendwie damit
zusammenhängen muss, dass Sprachen wie C keine First Class Functions
haben.  Wenn man es nicht gewohnt ist, kann das Herumreichen von
Funktionen als Argumente und Rückgabewerte mit allen Möglichkeiten,
die sich daraus ergeben, vielleicht wie ein besonderer Hokuspokus
erscheinen, der erst mal in einen Begriff zu bringen ist: Closure
— eine Funktion, die auf freien Variablen operiert.</p><p>Das Gegenteil wäre ein Combinator — eine Funktion ohne freie
Variable.</p><p><strong>Update</strong></p><p>Ok, ich hab’s!  Der eigentliche Effekt, an dem man offenbar bei der
imperativen Programmierung mit Closures interessiert ist, tritt bei
der rein funktionalen Programmierung gar nicht auf.  Eine Closure
ist in diesem Fall eine Prozedur mit einem inneren Zustand, der
über mehrere Aufrufe hinweg fortbesteht und veränderbar ist.
Hier ein angepasstes Beispiel aus der Go Tour:</p><pre><code>func adder() func(int) int {
    sum := 0
    return func(x int) int {
        sum += x
        return sum
    }
}
func main() {
    f := adder()
    fmt.Println(f(0)) // 0
    fmt.Println(f(1)) // 1
    fmt.Println(f(2)) // 3
    fmt.Println(f(3)) // 6
    fmt.Println(f(4)) // 10
    fmt.Println(f(5)) // 15
}
</code></pre>
<p>Was passiert hier?  Die Prozedur <code>f</code> hat einen inneren Zustand,
der mit <code>sum := 0</code> initialisiert wird, bei jedem Aufruf von
<code>f</code> verändert wird und nur indirekt über den Rückgabewert
observierbar ist.  Daraus könnte man ein Objektsystem stricken.</p><p>Nicht alle imperativen Sprachen unterstützen Closures.  Wenn sie
es nicht tun, wird <code>f</code> im obigen Beispiel zur Identitätsfunktion,
weil <code>f(n)</code> stets zu <code>0 + n</code> auswertet.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Trial beim MC Post Leipzig</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/trial-beim-mc-post-leipzig/"/>
        <id>https://nojs.de/trial-beim-mc-post-leipzig/</id>

        <updated>2022-12-02T09:41:00+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="../tschuessi-mc-post/index.html">Es gibt dazu ein Update 2025.</a></p><p>In meiner Jugend bin ich wettkampforientiert Fahrrad-Trial gefahren.
Einige Jahre lang war dieser Sport gewissermaßen meine Raison
d’être.  Dann hat für mich das echte Leben begonnen: Abitur,
Studium, Freundin, WG-Leben und eine chaotische Suche nach meinem
Platz in dieser Welt.  Jetzt ist es vielleicht achtzehn Jahre oder
länger her, dass ich den Trial-Sport aufgegeben habe.  Irgendwie
war damals die Luft raus.  Aber in den darauffolgenden Jahren habe
ich etwas so körperlich intensives und viszeral sinnstiftendes
wirklich sehr sehr vermisst in meinem Leben.  Trial hat mir damals
das gegeben, was Hartmut Rosa eine diagonale Resonanzbeziehung nennt.</p><p>Jetzt bin ich 38 Jahre alt und übergewichtig.  Ich muss dringend
mehr Sport machen, um meine zweite Lebenshälfte gesund über die
Bühne zu bringen.  Noch geht es mir gut, aber ich befürchte,
dass ich in zehn Jahren endgültig ein dicker Stubenhocker sein
werde, für den die sportlichen Highlights des Tages die Wege zum
Kühlschrank, zum Briefkasten und zum Auto sind.  Die Eitelkeit
als Triebfeder für die körperliche Fitness tritt für mich mit
zunehmendem Alter in den Hintergrund.  Sie wird abgelöst von der
Sorge um mein körperliches und geistiges Wohlbefinden.</p><p>Im Frühling kam mir die Idee, Trial wieder auszuprobieren um
herauszufinden ob es wieder Spaß macht und wieviel davon mein
Körper noch erinnert.  Ja, es macht einen Heidenspaß und zu meinem
großen Erstaunen kann ich es noch.</p><figure class="post__image"><img loading="lazy" src="../media/files/c005300e15073ea140da81b2043d686b6a09ae30.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><p>Die Bilder sind auf dem Trainingsgelände des MC Post Leipzig
e.V. entstanden.  Ich bin dort seit ein paar Wochen Mitglied und
nutze jede Gelegenheit für ein Training.  Nach fünf Minuten atme
ich wie nach einem Sprint.  Nach einer Stunde bin ich nassgeschwitzt
und völlig erschöpft.</p><figure class="post__image"><img src="../media/files/488cd0881027d7617510e3a3f70d6a90253b6245.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><figure class="post__image"><img loading="lazy" src="../media/files/72b2606db197c396d0eadcdc12e9b47c42749806.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><p>Der Fotograf, der diese Aufnahmen geschossen hat, ist
Jan Zwicker.  Jan stand am Samstag früh um zehn (für einen
anderen Anlass) mit seiner professionellen Fotoausrüstung auf
dem Gelände und hat gefragt, ob er ein paar Fotos machen darf.<br><a href="https://wheels-and-vibes.com/">https://wheels-and-vibes.com/</a></p><figure class="post__image"><img src="../media/files/e42a753ae8d6da3d8b37dc2724040e347cdd736f.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><figure class="post__image"><img loading="lazy" src="../media/files/4aab49c3a0f4becf4c507b56ca97d0a2b00a0e59.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><p>Ich wiege 25 kg mehr als damals.  Das macht sich bemerkbar.  Aber die
grundsätzlichen Bewegungsabläufe und das Gefühl für das Fahrrad
sind noch da.  Es scheint zu stimmen: Fahrradfahren verlernt man
nicht.  Jetzt ist die große Frage, wie es für mich weitergeht.
Bleibe ich beim Midlife-Cycling? Wird das dazu beitragen, dass ich
wieder fit werde und mein Übergewicht loswerde? Oder mache ich
mir damit auf Dauer nur die Knochen kaputt?</p><figure class="post__image"><img src="../media/files/fac72a0dc6ac5f5932c4bcc3f489c9314bcd544f.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><figure class="post__image"><img loading="lazy" src="../media/files/a1c8e9816952ec9439a2706480216fc5e9bb8e71.jpg" alt=""  data-is-external-image="true"></figure><p>Das Trainingsgelände des MC Post Leipzig ist das einzige seiner Art
mitten in einer deutschen Großstadt.  Es ist keinen ganzen Kilometer
von meiner Wohnung entfernt und ich frage mich, warum ich nicht schon
eher auf die Idee gekommen bin, dort mitzumachen.  Im Moment bin ich
der einzige Fahrrad-Trialer im Verein.  Die anderen fahren Motorrad.</p><p><del>Wenn du auch Fahrrad-Trial fährst und in der Nähe lebst, mach
bei uns mit.  Es lohnt sich.</del></p><p><del><a href="https://mcpostleipzig.de/">https://mcpostleipzig.de/</a></del></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Nix Expression Language</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/nix-expression-language/"/>
        <id>https://nojs.de/nix-expression-language/</id>

        <updated>2022-12-01T09:38:00+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Ich erkunde die Nix Expression Language.  Mein Startpunkt ist
<a href="https://learnxinyminutes.com/docs/nix/">https://learnxinyminutes.com/docs/nix/</a>.  Sehr hilfreich ist auch
die Dokumentation, welche über die Nix Repl verfügbar ist.</p><h2 id="auswertung">Auswertung</h2>
<p>Die auszuwertenden Ausdrücke schreibe ich in eine Datei
<code>scratch.nix</code>.  Die Auswertung erfolgt so:</p><pre><code>$ nix-instantiate --eval scratch.nix
</code></pre>
<p>Für mehr Komfort kann man <code>inotifywait</code> benutzen um die Auswertung
jedesmal anzustoßen wenn die Datei <code>scratch.nix</code> gespeichert wird:</p><pre><code>$ while true
    inotifywait -q -e modify scratch.nix
    clear
    nix-instantiate --eval scratch.nix
    and echo &quot;.&quot;
  end
</code></pre>
<p>Das ist eine Kommandozeile für die <code>fish</code> Shell.  In <code>sh</code> usw. muss
man das ein bisschen anders schreiben.  Die <code>fish</code> Shell ist sehr
komfortabel: man kann das einfach so mehrzeilig aufschreiben;
die Shell weiß, wann die Eingabetaste die Zeile umbrechen soll
und wann sie die Auswertung anstoßen soll.</p><p>Kurze Ausdrücke kann man auch direkt in der Nix Repl ausprobieren:</p><pre><code>$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; &quot;Das ist eine Zeichenkette&quot;
&quot;Das ist eine Zeichenkette&quot;

nix-repl&gt; 7 * 11 * 13
1001
</code></pre>
<p>Update: Am Ende habe ich die Methode mit der Scratch-Datei kaum
verwendet und mich stattdessen fast ausschließlich auf die Nix
Repl verlassen.  Die Nix Repl bietet integrierte Dokumentation und
kann auch mit mehrzeiligen Eingaben gut umgehen.</p><h2 id="einfache-sprachbestandteile">Einfache Sprachbestandteile</h2>
<p>Im Schnelldurchlauf.</p><h3 id="kommentare">Kommentare</h3>
<pre><code># Einzeilige Kommentare (wie in Python).

/*
    Mehrzeilige Kommentare (wie in C++).

    Python-Einzeiler und C++-Mehrzeiler sind schon mal eine
    seltsame Kombination.  Wir haben noch nicht richtig begonnen
    und der Merkwürdigkeitsfaktor ist schon größer 1.
*/
</code></pre>
<h3 id="booleans">Booleans</h3>
<pre><code>nix-repl&gt; true &amp;&amp; false
false

nix-repl&gt; true || false
true
</code></pre>
<h3 id="verzweigung">Verzweigung</h3>
<pre><code>nix-repl&gt; if 3 &lt; 4 then &quot;a&quot; else &quot;b&quot;
&quot;a&quot;
</code></pre>
<h3 id="zahlen">Zahlen</h3>
<p>Es scheint Integers und Floats zu geben.  Man kann sie beim Rechnen
mit einander kombinieren.  Die arithmetischen Operatoren sind
polymorph.  Der Interpreter scheint selbständig nach gewissen Regeln
zu enscheiden, wann das Ergebnis Integer und wann es Float ist.
Daraus ergeben sich die üblichen Fallstricke:</p><pre><code>nix-repl&gt; 7.0 / 2
3.5

nix-repl&gt; 7 / 2
3
</code></pre>
<p>Für den Einsatzzweck der Nix Expression Language ist das bestimmt
kein Problem.</p><h3 id="strings">Strings</h3>
<pre><code>nix-repl&gt; &quot;Das ist ein String&quot;
&quot;Das ist ein String&quot;
</code></pre>
<p>Strings können mehrzeilig sein:</p><pre><code>nix-repl&gt; &quot;asdf
...       asdf
...       asdf&quot;
&quot;asdf\nasdf\nasdf&quot;
</code></pre>
<p>Die sogenannten Indented Strings sind ebenfalls mehrzeilig.
Bei ihnen wird die Einrückung nicht mit ausgewertet.  Das ist
die kürzeste Folge von führenden Leerzeichen, in der alle nicht
leeren Zeilen des Strings übereinstimmen.  Ob und wie dabei Tabs
berücksichtigt werden, habe ich nicht ausprobiert.  Hier werden
in jeder Zeile die vier führenden Leerzeichen entfernt:</p><pre><code>nix-repl&gt; &#39;&#39;    asdf
...           asdf
...           asdf&#39;&#39;
&quot;asdf\nasdf\nasdf&quot;
</code></pre>
<p>Mit leeren Zeilen sind hier auch Zeilen gemeint, die nur aus
Leerraum bestehen.  Leerzeilen am Rand des Strings werden verworfen.</p><p>Verkettung von Strings mit <code>+</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; &quot;ab&quot; + &quot;cd&quot;
&quot;abcd&quot;
</code></pre>
<p>Auswertung in Strings:</p><pre><code>nix-repl&gt; &quot;Home is ${builtins.getEnv &quot;HOME&quot;}.&quot;
&quot;Home is /home/aramis.&quot;
</code></pre>
<p>Der Name <code>builtins</code> verweist auf eine Standardbibliothek (genauer:
ein Set) von Funktionen und Prozeduren.  Das <code>builtins</code> Set ist
immer verfügbar wenn der Nix Interpreter startet.  Die Prozedur
<code>builtins.getEnv</code> liefert den Wert von Umgebungsvariablen.</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getEnv &quot;HOME&quot;
&quot;/home/aramis&quot;
</code></pre>
<h3 id="pfade">Pfade</h3>
<p>Für Pfade gibt es einen eigenen Basisdatentyp.  Man notiert Pfade
einfach so wie man sie auch sonst notieren würde:</p><pre><code>nix-repl&gt; /home/aramis
/home/aramis
</code></pre>
<p>Das hat aber Einschränkungen.  Zum Beispiel sind abschließende
Schrägstriche aus irgendwelchen Gründen nicht gestattet:</p><pre><code>nix-repl&gt; /home/aramis/
error: path has a trailing slash

nix-repl&gt; /home/aramis/.
/home/aramis
</code></pre>
<p>Pfade ganz ohne Schrägstriche wie z.B. <code>.</code> werden auch nicht
erkannt:</p><pre><code>nix-repl&gt; .
error: syntax error, unexpected &#39;.&#39;

nix-repl&gt; ./
error: path has a trailing slash

nix-repl&gt; ./.
/home/aramis
</code></pre>
<p>Relative Pfade werden in absolute Pfade aufgelöst relativ zu dem
Verzeichnis, in welchem sich die Datei befindet, die ausgewertet
wird:</p><pre><code>nix-repl&gt; ./.
/home/aramis
</code></pre>
<p>Pfade werden kanonisiert:</p><pre><code>nix-repl&gt; /home/aramis/.
/home/aramis
</code></pre>
<p>Daraus, dass der Parser auch relative Pfade als Pfade erkennt,
ergibt sich, dass der Schrägstrich, wenn er als Divisionszeichen
gelesen werden soll, von Leerraum umgeben sein muss</p><pre><code>nix-repl&gt; 0/0
/home/aramis/0/0

nix-repl&gt; 0 / 0
error: division by zero
</code></pre>
<h3 id="imports">Imports</h3>
<p>Jedes Nix Skript enthält genau einen Top-Level-Ausdruck ohne freie
Variable, der also vollständig ausgewertet werden kann.  Wenn ein
Skript importiert wird, entspricht der Wert des Import-Ausdrucks
dem Wert des importierten Skripts:</p><pre><code>$ echo &quot;1 + 2&quot; &gt; foo.nix
$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; import ./foo.nix
3
</code></pre>
<p>Das <code>import</code> Schlüsselwort kann auch Strings verarbeiten:</p><pre><code>nix-repl&gt; import &quot;/home/aramis/foo.nix&quot;
3
</code></pre>
<p>Aber das scheint nur zu funktionieren wenn der String einen absoluten
Pfad enthält:</p><pre><code>nix-repl&gt; import &quot;foo.nix&quot;
error: string &#39;foo.nix&#39; doesn&#39;t represent an absolute path

nix-repl&gt; import &quot;./foo.nix&quot;
error: string &#39;./foo.nix&#39; doesn&#39;t represent an absolute path
</code></pre>
<h3 id="let-in-ausdrücke">Let-In-Ausdrücke</h3>
<p>Dafür gibt es eine <code>let ... ; in ...</code> Syntax:</p><pre><code>nix-repl&gt; let x = &quot;a&quot; ; in x + x + x
&quot;aaa&quot;
</code></pre>
<p>Die Zuweisungen können sich auf einander beziehen, unabhängig
von ihrer Reihenfolge:</p><pre><code>nix-repl&gt; let y = x + &quot;b&quot; ; x = &quot;a&quot; ; in y + &quot;c&quot;
&quot;abc&quot;
</code></pre>
<p>Innere Zuweisungen überschatten weiter außen liegende Zuweisungen:</p><pre><code>nix-repl&gt; let a = 1 ; in let a = 2 ; in a
2
</code></pre>
<h3 id="funktionen">Funktionen</h3>
<p>Das ist erstaunlich rudimentär gelöst.  Nix kennt eigentlich nur
einfache Lambdas:</p><pre><code>nix-repl&gt; (n : n + 1) 5
6
</code></pre>
<p>Lambdas mit mehr als einem Parameter ergeben sich aus der Syntax
auf natürliche Weise:</p><pre><code>nix-repl&gt; (a : b : a + b) 5 6
11
</code></pre>
<p>Wenn man Namen für Funktionen vergeben möchte, kann man auf die
<code>let ... ; in ...</code> Syntax zurückgreifen:</p><pre><code>nix-repl&gt; let plus = (a : b : a + b ) ; in plus 5 6
11
</code></pre>
<h3 id="listen">Listen</h3>
<p>Listen sind von eckigen Klammern begrenzt.  Die Elemente sind durch
Lerraum getrennt.</p><pre><code>nix-repl&gt;[ 1 2 3 ]
[ 1 2 3 ]
</code></pre>
<p>Es gibt viele Built-Ins für Listen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.length [ 1 2 3 ]
3

nix-repl&gt; builtins.concatLists [ [ 1 2 3 ] [ 4 5 6 ] ]
[ 1 2 3 4 5 6 ]

nix-repl&gt; builtins.head [ 1 2 3 ]
1

nix-repl&gt; builtins.filter (n : n &lt; 3) [ 1 2 3 ]
[ 1 2 ]
</code></pre>
<h3 id="sets-mengen">Sets (Mengen)</h3>
<p>In Nix Sets hat jedes Element einen String als Schlüssel also
einen Namen.  Demnach sind Nix Sets keine bloßen Mengen sondern
eher Records bzw. Maps.</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = 1 ; b = 2 ; }.a
1

nix-repl&gt; let s = { a = 1 ; b = 2 ; } ; in s.a
1
</code></pre>
<p>Der <code>?</code> Operator prüft die Existenz eines Schlüssels:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = 1 ; b = 2 ; } ? a
true
</code></pre>
<p>Der <code>//</code> Operator vereinigt zwei Sets:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = 1 ; } // { b = 2 ; }
{ a = 1; b = 2; }
</code></pre>
<p>Wenn dabei Schlüssel kollidieren, hat das rechte Set Vorrang:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = 1 ; } // { a = 2 ; }
{ a = 2; }
</code></pre>
<p>Mit dem <code>rec</code> Schlüsselwort können rekursive Sets deklariert
werden.  Darin können sich Werte auf andere Werte des selben
Sets beziehen:</p><pre><code>nix-repl&gt; rec { a = 1 ; b = a ; }
{ a = 1; b = 1; }

nix-repl&gt; rec { a = b ; b = a ; }
error: infinite recursion encountered
</code></pre>
<p>Für verschachtelte Sets gibt es eine Kurznotation:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a.b = 2 ; a.c = 3 ; }
{ a = { ... }; }
</code></pre>
<p>Das entspricht:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = { b = 2 ; c = 3 ; } ; }
{ a = { ... }; }
</code></pre>
<p>Man kann die Kurznotation mit der ausführlicheren mischen:</p><pre><code>nix-repl&gt; { a = { b = 2 ; } ; a.c = 3 ; }
{ a = { ... }; }
</code></pre>
<p>Ich finde, das sieht widersprüchlich aus.</p><h3 id="das-with-schlüsselwort">Das <code>with</code> Schlüsselwort</h3>
<p>Das <code>with</code> Schlüsselwort nimmt ein Set und einen Ausdruck.  In dem
Ausdruck gelten die Schlüssel-Wert-Paare des Sets als Bindungen:</p><pre><code>nix-repl&gt; with { a = 1 ; b = 2 ; } ; a + b
3
</code></pre>
<p>Das ist also wie die <code>let ... ; in ...</code> Syntax:</p><pre><code>nix-repl&gt; let a = 1 ; b = 2 ; in a + b
3
</code></pre>
<p>Der Unterschied ist, dass bei <code>with</code> die gesamte Menge von Bindungen
in einem (Set-)Ausdruck zusammengefasst ist.  Dadurch kann man sich
die Bindungen sozusagen als ein ganzes Bündel aus dem Kontext holen.
Man sieht das häufig in Nix-Expressions bspw. um die Built-Ins
unqualifiziert verfügbar zu machen:</p><pre><code>nix-repl builtins.length [ 1 2 3 ]
3

nix-repl&gt; with builtins ; length [ 1 2 3 ]
3
</code></pre>
<p>Das ist sinnvoll wenn man z.B. viele Built-Ins in einem Ausdruck
verwenden möchte und sie nicht jedesmal mit <code>builtins.</code>
qualifizieren möchte.</p><p>Ohne <code>with</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; [ ( builtins.length [ 1 2 3 ] )
...         ( builtins.head [ 1 2 3 ] )
...         ( builtins.elem 2 [ 1 2 3 ] )
...       ]
[ 3 1 true ]
</code></pre>
<p>Mit <code>with</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; with builtins ;
...       [ ( length [ 1 2 3 ] )
...         ( head [ 1 2 3 ] )
...         ( elem 2 [ 1 2 3 ] )
...       ]
[ 3 1 true ]
</code></pre>
<p>Wenn man also qualifiziert importieren möchte, ganz grob ungefähr
so wie man es in Haskell machen würde, könnte das so aussehen:</p><pre><code>$ echo &quot;{ plus = a : b : a + b ; }&quot; &gt; foo.nix
$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; let foo = import ./foo.nix ; in with foo ; foo.plus 5 6
11
</code></pre>
<p>Das würde einem unqualifizierten Import entsprechen:</p><pre><code>nix-repl&gt; with import ./foo.nix ; plus 5 6
11
</code></pre>
<p>Anstatt wie oben den Import in einem Let-Ausdruck an den Namen <code>foo</code>
zu binden, kann man diesen Namen in der importierten Datei festlegen.
Dann spart man sich den Let-Ausdruck:</p><pre><code>$ echo &quot;{ foo = { plus = a : b : a + b ; } ; }&quot; &gt; foo.nix
$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; with import ./foo.nix ; foo.plus 5 6
11
</code></pre>
<p>Die Variante hat den großen Nachteil, dass die Festlegung des
<em>Qualifiers</em> <code>foo</code> in der importierenden Datei nicht explizit ist.</p><p>Mit <code>with</code> lässt sich jeweils nur ein Set von Bindungen angeben
aber, ähnlich wie bie den Lambdas, ergibt sich auch hier aus der
Syntax eine natürliche Erweiterung auf mehrere Sets:</p><pre><code>nix-repl&gt; with builtins ;
...       with { myList = [ 1 2 3 ] ; } ;
...       length myList
3
</code></pre>
<h3 id="set-patterns">Set Patterns</h3>
<p>Funktionen unterstützen per se keine benannten Parameter.
Lambdas können aber selbstverständlich auch auf Sets operieren:</p><pre><code>nix-repl&gt; (x : x.a + x.b) { a = 5 ; b = 6 ; }
11
</code></pre>
<p>Mit sogenannten Set Patterns kann man letztlich doch benannte
Funktionsparameter aufschreiben:</p><pre><code>nix-repl&gt; ({a,b} : a + b) { a = 5 ; b = 6 ; }
11
</code></pre>
<p>Dabei ist <code>{a,b}</code> ein sogenanntes Set Pattern.</p><p>Achtung: Wenn das Argument ein Set ist, welches zusätzliche
Werte enthält, die im Set Pattern nicht angegeben sind, ist das
ein Fehler:</p><pre><code>nix-repl&gt; ({a,b} : a + b) { a = 5 ; b = 6 ; c = 7 ; }
error: anonymous function at (string):1:2 called with unexpected argument &#39;c&#39;
</code></pre>
<p>Man kann den Fall aber im Set Pattern durch Auslassungspunkte
ausdrücklich zulassen:</p><pre><code>nix-repl&gt; ({a,b,...} : a + b) { a = 5 ; b = 6 ; c = 7 ; }
11
</code></pre>
<h3 id="fehler">Fehler</h3>
<p>Das <code>throw</code> Schlüsselwort bricht die Auswertung ab und gibt eine
Fehlermeldung aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; 1 + 2 + throw &quot;drei&quot;
error: drei
</code></pre>
<p>Anscheinend werden Fehler innerhalb von Listen wie normale Elemente
behandelt.  Die Auswertung wird nicht abgebrochen:</p><pre><code>nix-repl&gt; [ 1 (throw &quot;zwei&quot;) 3 ]
[ 1 «error: error: zwei» 3 ]
</code></pre>
<p>Das gleiche Verhalten tritt innerhalb von Sets auf:</p><pre><code>nix-repl&gt; { eins = 1 ; zwei = throw &quot;zwei&quot; ; drei = 3 ; }
{ drei = 3; eins = 1; zwei = «error: error: zwei»; }
</code></pre>
<p>Neben <code>throw</code> gibt es auch noch das Schlüsselwort <code>abort</code>, welches
ebenfalls die Auswertung abbricht und eine Fehlermeldung ausgibt:</p><pre><code>nix-repl&gt; 1 + 2 + abort &quot;drei&quot;
error: evaluation aborted with the following error message: &#39;drei&#39;
</code></pre>
<p>Im Unterschied zu <code>throw</code> führt <code>abort</code> auch innerhalb von Listen
und Sets zum Abbruch der Auswertung:</p><pre><code>nix-repl&gt; [ 1 (abort &quot;zwei&quot;) 3 ]
error: evaluation aborted with the following error message: &#39;zwei&#39;

nix-repl&gt; { eins = 1 ; zwei = abort &quot;zwei&quot; ; drei = 3 ; }
error: evaluation aborted with the following error message: &#39;zwei&#39;
</code></pre>
<p>Der Unterschied zwischen <code>throw</code> und <code>abort</code> ist nützlich.
In <code>nix-env -qa</code> und anderen Shell-Anweisungen, die Listen oder Sets
von Nix Derivationen verarbeiten, wird <code>throw</code> verwendet, sofern
bei einem Fehler in einer Derivation trotzdem alle nachfolgenden
Derivationen verarbeitet werden sollen.  Natürlich gibt es auch
Fälle, in denen ein Fehler zum Abbruch der ganzen Auswertung
führen soll.  In solchen Fällen verwendet man <code>abort</code>.</p><p>Mit <code>builtins.tryEval</code> können Fehler aufgefangen werden, die mit
<code>throw</code> ausgelöst worden sind:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.tryEval (1 + 2 + 3)
{ success = true; value = 6; }

nix-repl&gt; builtins.tryEval (1 + 2 + throw &quot;drei&quot;)
{ success = false; value = false; }
</code></pre>
<p>Mit <code>abort</code> ausgelöste Fehler kann <code>builtins.tryEval</code> nicht
auffangen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.tryEval (1 + 2 + abort &quot;drei&quot;)
error: evaluation aborted with the following error message: &#39;drei&#39;
</code></pre>
<p>Das <code>assert</code> Schlüsselwort erwartet zwei Ausdrücke, getrennt
durch ein Semikolon:</p><pre><code>assert &lt;erster Ausdruck&gt; ; &lt;zweiter Ausdruck&gt;
</code></pre>
<p>Der erste Ausdruck muss boolsch sein.  Der zweite Ausdruck kann
beliebig sein.  Wenn der erste Ausdruck zu <code>true</code> auswertet, wertet
der gesamte <code>assert</code> Ausdruck zum zweiten Ausdruck aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; assert true ; &quot;1199Panigale&quot;
&quot;1199Panigale&quot;

nix-repl&gt; assert 3 &lt; 4 ; &quot;1199&quot; + &quot;Panigale&quot;
&quot;1199Panigale&quot;
</code></pre>
<p>Wenn der erste Ausdruck zu <code>false</code> auswertet, löst der <code>assert</code>
Ausdruck einen Fehler aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; assert false ; &quot;1199Panigale&quot;
error: assertion &#39;false&#39; failed

nix-repl&gt; assert 4 &lt; 3 ; &quot;1199&quot; + &quot;Panigale&quot;
error: assertion &#39;(__lessThan 4 3)&#39; failed
</code></pre>
<p>Fehler, die von <code>assert</code> ausgelöst worden sind, können mit
<code>builtins.tryEval</code> aufgefangen werden:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.tryEval (assert true ; &quot;1199Panigale&quot;)
{ success = true; value = &quot;1199Panigale&quot;; }

nix-repl&gt; builtins.tryEval (assert false ; &quot;1199Panigale&quot;)
{ success = false; value = false; }
</code></pre>
<h2 id="impurity">Impurity</h2>
<p>Die Nix Expression Language ist keine pure funktionale Sprache.
Sie folgt dem Anspruch, möglichst pur zu arbeiten, um die
Reproduzierbarkeit von Builds sicherzustellen.  Es gibt aber ein
paar Ausnahmen.</p><p>Ich will kein Haskell Snob sein, bin aber geneigt, anzumerken,
dass eine Programmiersprache entweder <em>purely functional</em>
ist oder nicht, also ganz oder gar nicht.  Es gibt dazwischen
keinen Kompromiss, bzw. der Kompromiss wäre immer <em>impure</em>.
Schließlich ist eine mathematische Relation entweder eine Abbildung
oder eben nicht.  Andererseits kann man sehr wohl auch in einer
Programmiersprache, welche diese Eigenschaft nicht hat, <em>purely
functional</em> programmieren; es obliegt dann nur dem Menschen,
sicherzustellen dass der Code ausschließlich statische Werte
aus dem Kontext liest und klar unterscheidet zwischen Prozeduren,
die Nebeneffekte hervorrufen, und solchen die das nicht tun.</p><p>Es folgen ein paar Ursachen dafür, dass die Nix Expression Language
nicht <em>pure</em> ist.  (Es gibt noch weitere.)</p><h3 id="builtinsgetenv">builtins.getEnv</h3>
<p>Die Prozedur <code>builtins.getEnv</code> liest Umgebungsvariable:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getEnv &quot;HOME&quot;
&quot;/home/aramis&quot;
</code></pre>
<p>Das ist unter allen Prozeduren, die hier aufgeführt sind, der eine,
von dem ich mir vorstellen könnte, dass er in die tolle Idee vom
<em>Purely Functional Package Management</em> eine große Lücke reißt.</p><h3 id="builtinstrace">builtins.trace</h3>
<p>Die Prozedur <code>builtins.trace</code> nimmt zwei Werte entgegen, sendet
den ersten Wert zur Standardfehlerausgabe und wertet selbst zum
zweiten Wert aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.trace &quot;err&quot; &quot;val&quot;
trace: err
&quot;val&quot;
</code></pre>
<p>Auf die Standardfehlerausgabe zu schreiben, ist strenggenommen
ein Nebeneffekt, aber auch Sprachen, die sich rühmen, <em>purely
functional</em> zu sein, brauchen und haben eine <code>trace</code> Prozedur.</p><h3 id="builtinstofile">builtins.toFile</h3>
<p>Die Prozedur <code>builtins.toFile</code> schreibt Dateien in den Nix Store:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.toFile &quot;foo.txt&quot; &quot;hello!&quot;
&quot;/nix/store/ayh05aay2anx135prqp0cy34h891247x-foo.txt&quot;

nix-repl&gt; :q

$ cat /nix/store/ayh05aay2anx135prqp0cy34h891247x-foo.txt
hello!
</code></pre>
<p>In eine Datei zu schreiben ist natürlich ein Nebeneffekt.  Zumindest
wird hier sichergestellt, dass eine Datei, die einmal im Nix Store
erzeugt worden ist, ihren Inhalt nicht mehr unbemerkt ändern kann,
denn ein Hashwert ihres Inhalts wird dem Dateinamen als Präfix
vorangestellt.  Was Nix anschließend mit diesen Hashwerten macht
– insbesondere ob Nix wirklich jede Datei vor jeder Verarbeitung
erneut hasht und mit dem Dateinamen abgleicht – weiß ich nicht,
aber das finde ich bestimmt noch heraus.</p><p>An der Stelle bin ich durch mit
<a href="https://learnxinyminutes.com/docs/nix/">https://learnxinyminutes.com/docs/nix/</a>.  Aktuell ist mein Plan, mir
als nächstes die Namen anzuschauen, die in der Nix Repl aufgelistet
werden wenn man direkt nach dem Start die Tab-Taste drückt.
Dann schaue ich mir den Inhalt des <code>builtins</code> Sets genauer an.</p><h2 id="top-level-namen">Top-Level Namen</h2>
<p>Es gibt ein paar Namen (für Funktionen, Prozeduren, …), die nach
dem Start der Nix Repl unqualifiziert im Top-Level zur Verfügung
stehen:</p><pre><code>abort baseNameOf break builtins derivation derivationStrict dirOf
false fetchGit fetchMercurial fetchTarball fetchTree fromTOML
import isNull map null placeholder removeAttrs scopedImport
throw toString true
</code></pre>
<p>Daneben gibt es noch eine Menge von Namen, die mit einem Unterstrich
beginnen, wie z.B. <code>__typeOf</code>.  Das scheinen allesamt Aliase für
die Namen im <code>builtins</code> Set zu sein.  Diese Namen lasse ich hier aus,
weil ich vorhabe, später auf den Inhalt von <code>builtins</code> einzugehen.</p><p>Die folgenden Namen wurden schon weiter oben erläutert:</p><pre><code>abort builtins false import throw true
</code></pre>
<p>Jetzt schaue ich mir den Rest an.</p><h3 id="map">map</h3>
<p>Damit kann man eine Funktion auf jedes Element in einer Liste
anwenden:</p><pre><code>nix-repl&gt; map (n : 2 * n) [ 1 2 3 ]
[ 2 4 6 ]
</code></pre>
<p>Wer schon funktional programmiert hat, dürfte <code>map</code> kennen.</p><h3 id="basenameof">baseNameOf</h3>
<p>Liefert das letzte Segment in einem Pfad:</p><pre><code>nix-repl&gt; baseNameOf /home/aramis
&quot;aramis&quot;

nix-repl&gt; baseNameOf ./.
&quot;aramis&quot;
</code></pre>
<p>Das funktioniert auch mit Strings:</p><pre><code>nix-repl&gt; baseNameOf &quot;/home/aramis&quot;
&quot;aramis&quot;

nix-repl&gt; baseNameOf &quot;/home/aramis/&quot;
&quot;aramis&quot;
</code></pre>
<p>Pfade in einem String werden aber nicht kanonisiert:</p><pre><code>nix-repl&gt; baseNameOf &quot;../../..&quot;
&quot;..&quot;
</code></pre>
<h3 id="dirof">dirOf</h3>
<p>Liefert den Pfad ohne das letzte Segment:</p><pre><code>nix-repl&gt; dirOf /home/aramis
/home

nix-repl&gt; dirOf &quot;/home/aramis&quot;
&quot;/home&quot;

nix-repl&gt; dirOf &quot;/home/aramis/&quot;
&quot;/home/aramis&quot;

nix-repl&gt; dirOf &quot;../../..&quot;
&quot;../..&quot;
</code></pre>
<h3 id="null-isnull">null, isNull</h3>
<p>Offenbar gibt es einen <code>null</code> Wert.  Ich weiß nicht, welche Rolle
<code>null</code> in der Nix Expression Language spielt.  Hoffentlich keine
allzu große.  In anderen Sprachen repräsentiert der <code>null</code> Wert
häufig die Abwesenheit eines “echten” Wertes.</p><p>Der <code>null</code> Wert scheint seinen eigenen Datentyp zu haben.  Ich greife
an der Stelle vor auf <code>builtins.typeOf</code>.  Damit kann man den Datentyp
eines Ausdrucks  finden:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.typeOf 0
&quot;int&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf 0.0
&quot;float&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf false
&quot;bool&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf &quot;&quot;
&quot;string&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf []
&quot;list&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf {}
&quot;set&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf null
&quot;null&quot;
</code></pre>
<p>Die Funktion <code>isNull</code> ist markiert als <em>deprecated</em>.  Man soll
stattdessen <code>... == null</code> verwenden:</p><pre><code>nix-repl&gt; isNull null
true

nix-repl&gt; isNull 0
false

nix-repl&gt; isNull &quot;&quot;
false

nix-repl&gt; null == null
true

nix-repl&gt; 0 == null
false

nix-repl&gt; &quot;&quot; == null
false
</code></pre>
<h3 id="tostring">toString</h3>
<p>Damit können Ausdrücke in eine Stringdarstellung überführt
werden:</p><pre><code>nix-repl&gt; toString 123
&quot;123&quot;

nix-repl&gt; toString &quot;Das ist schon ein String&quot;
&quot;Das ist schon ein String&quot;
</code></pre>
<p>Pfade werden kanonisiert:</p><pre><code>nix-repl&gt; toString ./.
&quot;/home/aramis&quot;
</code></pre>
<p>Für andere Datentypen liefert <code>toString</code> Ergebnisse, die ich so
nicht erwartet hätte:</p><pre><code>nix-repl&gt; toString 0.0
&quot;0.000000&quot;

nix-repl&gt; toString true
&quot;1&quot;

nix-repl&gt; toString false
&quot;&quot;

nix-repl&gt; toString []
&quot;&quot;

nix-repl&gt; toString [ 1 2 3 ]
&quot;1 2 3&quot;

nix-repl&gt; toString [ 1 2 3 [ 4 5 6 ] ]
&quot;1 2 3 4 5 6&quot;

nix-repl&gt; toString null
&quot;&quot;
</code></pre>
<p>Auf Sets kann <code>toString</code> nur operieren wenn darin ein spezieller
Schlüssel <code>__toString</code> oder <code>outPath</code> vorhanden ist:</p><pre><code>nix-repl&gt; toString { a = 1 ; b = 2 ; c = 3 ; }
error: cannot coerce a set to a string

nix-repl&gt; toString { a = 1 ; b = 2 ; c = 3 ; outPath = &quot;asdf&quot; ; }
&quot;asdf&quot;

nix-repl&gt; toString
...         { a = 1 ; b = 2 ; c = 3 ; __toString = self : self.a }
&quot;1&quot;
</code></pre>
<h3 id="break">break</h3>
<p>Die Prozedur <code>break</code> hat hier nichts mit While-Schleifen oder
ähnlichem zu tun.  Man kann damit Breakpoints im Code setzen, an
denen der Interpreter im Debug Modus die Auswertung pausiert und in
die Repl wechselt.  Um den Interpreter im Debug Modus zu starten,
muss das Flag <code>--debugger</code> mit übergeben werden.</p><p>Da wir hier nicht imperativ sondern deklarativ bzw. funktional
programmieren, kann <code>break</code> nicht als Anweisung im Code platziert
werden ohne selbst zu irgendetwas auszuwerten.  Deswegen erwartet
<code>break</code> ein Argument und wertet zu diesem Argument aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; break 1
1
</code></pre>
<h3 id="removeattrs">removeAttrs</h3>
<p>Die Funktion <code>removeAttrs</code> nimmt ein Set und eine Liste mit
Schlüsseln entgegen.  Die aufgeführten Schlüssel werden aus
dem Set entfernt.  Schlüssel, die in dem Set nicht vorkommen,
werden ignoriert:</p><pre><code>nix-repl&gt; removeAttrs { x = 1 ; y = 2 ; z = 3 ; } [ &quot;a&quot; &quot;x&quot; &quot;z&quot; ]
{ y = 2; }
</code></pre>
<p>Ich glaube, diese Stelle markiert einen Übergang.  Ich habe
zunächst versucht, die Nix Expression Language ganz allgemein als
Programmiersprache zu betrachten, ohne darauf Rücksicht zu nehmen,
wofür sie tatsächlich eingesetzt werden soll.  Ich denke, dass
das ab hier immer weniger möglich sein wird.</p><h3 id="fromtoml">fromTOML</h3>
<p>Ich bin mit TOML nicht besonders vertraut, aber ich glaube,
es ist nicht viel mehr als eine Folge von zeilenweisen
Schlüssel-Wert-Zuweisungen in der Form <code>key=value</code>.  Die Funktion
<code>fromTOML</code> scheint TOML Markup in ein Nix Set zu überführen:</p><pre><code>nix-repl&gt; fromTOML &quot;a=1\nb=2&quot;
{ a = 1; b = 2; }
</code></pre>
<h3 id="scopedimport">scopedImport</h3>
<p>Das ist nirgendwo richtig dokumentiert und wird nicht einmal im
Nix Manual erwähnt.  Es gibt eine Issue auf Github dazu:</p><p><a href="https://github.com/NixOS/nix/issues/1450">https://github.com/NixOS/nix/issues/1450</a></p><p>Ein paar Auszüge:</p><ul>
<li><em>“scopedImport has nasty performance consequences since it disables
the parser/evaluation cache”</em></li>
<li><em>“It allows doing some pretty nasty/nifty things like overriding
every primop (including import)”</em></li>
</ul>
<p>Ok, also die Finger davon lassen.  Es hätte mich trotzdem ein
bisschen interessiert, wie man das benutzt, aber nicht so sehr,
dass ich an der Stelle weiterbuddeln möchte.</p><h3 id="fetchgit-fetchmercurial-fetchtarball-fetchtree">fetchGit, fetchMercurial, fetchTarball, fetchTree</h3>
<p>Mit den Fetch-Befehlen lassen sich Dateien herunterladen und in
den Nix Store schreiben.  <code>fetchMercurial</code> und <code>fetchTree</code> sind
undokumentiert, also schaue ich mir zunächst die anderen beiden an.</p><p><code>fetchGit</code> holt einen Pfad aus einem Git Repository und schreibt ihn
in den Nix Store.  In der Nix Repl erhält man mit <code>:doc fetchGit</code>
reichlich Dokumentation dazu, wie das genau zu benutzen ist.
Ich möchte das hier nicht alles wiedergeben.</p><p><code>fetchTarball</code> lädt ein Tar-Archiv herunter und entpackt es in den
Nix Sore.  Das Tar-Archiv kann (oder muss?) zusätzlich mit <code>gzip</code>,
<code>bzip7</code> oder <code>xv</code> komprimiert sein.  Die Dokumentation in der Repl
dazu ist auch recht ausführlich.</p><p><code>fetchMercurial</code> ist in der Repl nicht dokumentiert.  Ich nehme an,
es ist wie <code>fetchGit</code> aber für Mercurial Repositories.</p><p><code>fetchTree</code> ist ebenfalls undokumentiert in der Repl.  Das Nix
Manual erwähnt, dass <code>fetchTree</code> die Funktionalität der
anderen Fetch-Befehle in sich vereint und somit beliebige Quellen
herunterladen kann.  Möglicherweise ist das nur eine Fassade,
die je nach Quelle das passende Backend wählt, ungefähr so wie
<code>aunpack</code> das Entpacken von Archivdateien handhabt.</p><h3 id="derivation-derivationstrict">derivation, derivationStrict</h3>
<p>Beides hat in der Nix Repl keine Dokumentation.  Was ist eine
Derivation?  Man kann das wörtlich mit Ableitung übersetzen.
Im Kontext von Nix ist damit eine sogenannte <em>Build Action</em>
gemeint.  Ich nehme an, das ist ein Rezept für den Bau eines
Softwarepaketes und seine “Installation” im Nix Store.  Laut Handbuch
ist <code>derivation</code> die wichtigste built-in Funktion: schließlich ist
Nix genau dafür gedacht/gemacht, solche Derivationen zu beschreiben
und auszuführen.</p><p><code>derivation</code> verarbeitet ein Set, das genau beschreibt, was gebaut
wird, und zwar mit den folgenden Schlüsseln (Attributen):</p><ul>
<li><code>system</code><ul>
<li>Nix Systemtyp, z.B. <code>&quot;i686-linux&quot;</code> oder <code>&quot;x86_64-darwin&quot;</code></li>
<li>siehe <code>nix -vv --version</code></li>
</ul>
</li>
<li><code>name</code><ul>
<li>der Name des Pakets</li>
</ul>
</li>
<li><code>builder</code><ul>
<li>das Programm, welches zum Bauen verwendet wird</li>
<li>kann eine Derivation oder eine lokale Datei sein (ein Script)</li>
<li>Die Attribute der Derivation werden als Umgebungsvariable
übergeben:<ul>
<li>Strings und Zahlen werden unverändert übergeben.</li>
<li>Pfade werden zunächst in den Nix Store kopiert und der
Zielpfad landet in der Umgebungsvariable.</li>
<li>Derivationen werden gebaut und der Pfad des Zielartefakts
landet in der Umgebungsvariable.<ul>
<li>Listen werden leerzeichensepariert übergeben.</li>
<li><code>true</code> wird als <code>1</code> übergeben.</li>
<li><code>false</code> und <code>null</code> werden als <code>&quot;&quot;</code> übergeben.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><code>args</code><ul>
<li>optionale Liste von CLI-Argumenten für das bauende Programm</li>
</ul>
</li>
<li><code>outputs</code><ul>
<li>optionale Liste von Ausgabepfaden</li>
<li>Normalerweise gibt es nur einen Outputpfad <code>out</code>, aber man
kann diesen Schlüssel verwenden, um verschiedene Ausgabepfade
zu deklarieren, bspw. <code>[ &quot;lib&quot; &quot;headers&quot; &quot;doc&quot; ]</code>, dann stehen
dem bauenden Programm drei Pfade statt nur einem zur Verfügung,
die separat garbage-collected werden können.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Damit habe ich eine erste, grobe Vorstlelung davon, wie Nix baut.</p><p>Für <code>derivationStrict</code> habe ich nirgendwo Dokumentation gefunden.</p><h3 id="placeholder">placeholder</h3>
<p>Nimmt einen Ausgabepfad entgegen (<code>&quot;out&quot;</code>, <code>&quot;bin&quot;</code>, <code>&quot;dev&quot;</code>,
…) und liefert einen Plazhalter, der beim Bauen durch den
Ausgabepfad ersetzt wird.  Es scheint wirklich eine Funktion zu sein:</p><pre><code>nix-repl&gt; placeholder &quot;out&quot;
&quot;/1rz4g4znpzjwh1xymhjpm42vipw92pr73vdgl6xs1hycac8kf2n9&quot;

nix-repl&gt; placeholder &quot;out&quot;
&quot;/1rz4g4znpzjwh1xymhjpm42vipw92pr73vdgl6xs1hycac8kf2n9&quot;

nix-repl&gt; placeholder &quot;out&quot;
&quot;/1rz4g4znpzjwh1xymhjpm42vipw92pr73vdgl6xs1hycac8kf2n9&quot;
</code></pre>
<p>Keine Ahnung, wofür das gut ist.</p><h2 id="built-ins">Built-ins</h2>
<p>Im letzten Abschnitt habe ich mir die Namen angeschaut, die nach
dem Start der Nix Repl unqualifiziert im Top-Level verfügbar sind.
Unterhalb von <code>builtins</code> gibt es eine ganze Reihe weiterer Namen.
Die schaue ich mir jetzt an.  Einige davon sind nicht neu, weil
sie auch im Top-Level verfügbar sind.  Die lasse ich unerwähnt aus.</p><h3 id="builtinsadd">builtins.add</h3>
<p>Die Funktion hinter dem <code>+</code> Operator:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.add 3 4
7
</code></pre>
<h3 id="builtinsadderrorcontext">builtins.addErrorContext</h3>
<p>Dafür finde ich keine Dokumentation.</p><h3 id="builtinsall">builtins.all</h3>
<p>Prüft ob ein Prädikat auf alle Elemente einer Liste zutrifft:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.all ( n : n &gt; 3 ) [ 1 2 3 ]
false

nix-repl&gt; builtins.all ( n : n &gt; 3 ) [ 4 5 6 ]
true
</code></pre>
<h3 id="builtinsany">builtins.any</h3>
<p>Prüft ob ein Prädikat auf mindestens ein Element einer Liste
zutrifft:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.any ( n : n &lt; 3 ) [ 1 2 3 ]
true

nix-repl&gt; builtins.any ( n : n &lt; 3 ) [ 4 5 6 ]
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsappendcontext">builtins.appendContext</h3>
<p>Dafür finde ich keine Dokumentation.</p><h3 id="builtinsattrnames">builtins.attrNames</h3>
<p>Liefert eine sortierte Liste der Schlüssel in einem Set:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.attrNames { a = 1 ; b = 2 ; c = 3 ; }
[ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsattrvalues">builtins.attrValues</h3>
<p>Wie Sartres Autodidakt, gehe ich die Built-ins in alphabetischer
Reihder sonderliche Autodidakt in Bouville, gehe ich die Built-ins in
alphabetischer Reihenfolge durch.  Immerhin sind es bei mir nicht die
Bücher einer ganzen Bibliothek, sondern nur ein paar Nix-Funktionen.
Jetzt wäre <code>builtins.deepSeq</code></p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.attrValues { a = 3 ; b = 2 ; c = 1 ; }
[ 3 2 1 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsbitand">builtins.bitAnd</h3>
<p>Bitweise Konjunktion zweier Integers:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.bitAnd 123 456
72
</code></pre>
<p>Rechnen wir das spaßeshalber durch:</p><pre><code>123 = 64  + 32  + 16  + 8   + 2   + 1
    = 2^6 + 2^5 + 2^4 + 2^3 + 2^1 + 2^0
    = 1111011

456 = 256 + 128 + 64  + 8
    = 2^8 + 2^7 + 2^6 + 2^3
    = 111001000

  001111011
+ 111001000
= 001001000 = 2^3 + 2^6 = 72
</code></pre>
<h3 id="builtinsbitor">builtins.bitOr</h3>
<p>Bitweise Disjunktion zweier Integers:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.bitOr 123 456
507
</code></pre>
<h3 id="builtinsbitxor">builtins.bitXor</h3>
<p>Bitweise Kontravalenz (“exklusive Disjunktion”) zweiter Integers:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.bitXor 123 456
435
</code></pre>
<h3 id="builtinsbuiltins">builtins.builtins</h3>
<p>Offenbar enthält das <code>builtins</code> Set eine Referenz auf sich selbst.</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.builtins == builtins
true

nix-repl&gt; builtins.builtins.builtins.builtins == builtins
true
</code></pre>
<p>Schrullig, aber was soll’s.</p><h3 id="builtinscatattrs">builtins.catAttrs</h3>
<p>Das nimmt einen Schlüssel (String) und sammelt aus einer Liste
von Sets die Werte für diesen Schlüssel ein:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.catAttrs &quot;a&quot;
...         [ { a = 1 ; } { b = 2 ; } { a = 3 ; } ]
[ 1 3 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsceil">builtins.ceil</h3>
<p>Liefert für eine Zahl <code>x</code> die nächste Ganzzahl <code>n</code> sodass <code>x &lt;= n</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.ceil 1.5
2

nix-repl&gt; builtins.ceil 2
2
</code></pre>
<h3 id="builtinscompareversions">builtins.compareVersions</h3>
<p>Vergleicht zwei Strings anhand der typischen Ordnung von
Versionsnummern.  Das Ergebnis ist <code>-1</code>, <code>0</code> oder <code>1</code>, je nachdem
ob das erste Argument gegenüber dem zweiten kleiner, gleich oder
größer ist.</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.compareVersions &quot;0.0.0&quot; &quot;0.0.1&quot;
-1

nix-repl&gt; builtins.compareVersions &quot;0.0.1&quot; &quot;0.0.1&quot;
0

nix-repl&gt; builtins.compareVersions &quot;0.0.2&quot; &quot;0.0.1&quot;
1
</code></pre>
<h3 id="builtinsconcatlists">builtins.concatLists</h3>
<p>Konkateniert Listen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.concatLists [ [ 1 2 3 ] [ 4 5 6 ] ]
[ 1 2 3 4 5 6 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsconcatmap">builtins.concatMap</h3>
<p>Das ist eine Verkettung von <code>map</code> und <code>concatLists</code>.  Das heißt,
für eine Funktion <code>f</code> und eine Liste <code>ls</code> sind die folgenden beiden
Ausdrücke äquivalent:</p><p><code>builtins.concatLists (map f ls)</code></p><p><code>builtins.concatMap f ls</code></p><p>Beispielsweise:</p><pre><code>nix-repl&gt; with
...         { f  = map ( n : 2 * n ) ;
...           ls = [ [ 1 2 3 ] [ 4 5 6 ] ] ;
...         } ;
...         builtins.concatLists ( map f ls )
[ 2 4 6 8 10 12 ]

nix-repl&gt; with
...         { f  = map ( n : 2 * n ) ;
...           ls = [ [ 1 2 3 ] [ 4 5 6 ] ] ;
...         } ;
...         builtins.concatMap f ls
[ 2 4 6 8 10 12 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsconcatstringssep">builtins.concatStringsSep</h3>
<p>Konkateniert Strings mit einem Trennzeichen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.concatStringsSep &quot;/&quot; [ &quot;usr&quot; &quot;local&quot; &quot;bin&quot; ]
&quot;usr/local/bin&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinscurrentsystem">builtins.currentSystem</h3>
<p>Liefert einen Namen für das System, auf dem Nix gerade läuft:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.currentSystem
&quot;x86_64-linux&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinscurrenttime">builtins.currentTime</h3>
<p>Liefert die aktuelle Posix-Zeit:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.currentTime
1661168166
</code></pre>
<h3 id="builtinsseq">builtins.seq</h3>
<p>Wie der sonderliche Autodidakt in Bouville, gehe ich die Built-ins
in alphabetischer Reihenfolge durch.  Immerhin sind es bei mir
nicht die Bücher einer ganzen Bibliothek, sondern nur ein paar
Nix-Funktionen.  Jetzt wäre <code>builtins.deepSeq</code> an der Reihe,
aber das wäre Quatsch ohne vorher <code>builtins.seq</code> zu betrachten.
Deswegen ziehe ich das vor.</p><p>Nix wertet verzögert aus (so wie Haskell).  Das bedeutet, dass
Ausdrücke erst dann ausgewertet werden wenn sie tatsächlich
gebraucht werden und auch nur so weit wie es tatsächlich nötig ist.
Ich möchte das kurz an einem Beispiel demonstrieren.  Das geht
vielleicht am besten mit einer Funktion, die viel Rechenzeit frisst.
Ad hoc fällt mir die Fibonacci-Funktion ein.  Das hier wäre eine
einfache Implementierung dafür in Haskell:</p><pre><code>-- Haskell:

fib n =
    if n &lt; 1 then 0
    else if n &lt; 2 then 1
    else fib ( n - 1 ) + fib ( n - 2 )
</code></pre>
<p>Das ist so rechenaufwändig, dass ich mit meinem Rechner auf <code>fib 32</code> schon ein paar Sekunden warten muss, also ein guter Kandidat.
Wir können das auch als Lambda-Ausdruck schreiben.  Dann wandert
der Parameter <code>n</code> nach rechts hinter das <code>=</code> Zeichen:</p><pre><code>-- Haskell:

fib = \ n -&gt;
    if n &lt; 1 then 0
    else if n &lt; 2 then 1
    else fib ( n - 1 ) + fib ( n - 2 )
</code></pre>
<p>In Nix müssen Funktionen als Lambda-Ausdrücke notiert werden.
Die konventionelle Notation mit dem Parameter auf der linken Seite
wird nicht unterstützt.  Mein erster Versuch, diese Funktion in
Nix zu schreiben, sah so aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; fib = n :
...         if n &lt; 1 then 0
...         else if n &lt; 2 then 1
...         else fib ( n - 1 ) + fib ( n - 2 )
error: undefined variable &#39;fib&#39;
</code></pre>
<p>Nix unterstützt keine rekursiven Funktionen, jedenfalls nicht auf
diese Weise.  Damit das klappt, müssen wir die Funktion in ein
rekursives Set stecken:</p><pre><code>nix-repl&gt; funs = rec
...         { fib = n :
...             if n &lt; 1 then 0
...             else if n &lt; 2 then 1
...             else fib ( n - 1 ) + fib ( n - 2 ) ;
...         }

nix-repl&gt; funs.fib 32
2178309
</code></pre>
<p>Nix rechnet <code>funs.fib 32</code> schneller aus als Haskell aber es dauert
mit meinem Rechner immer noch mehr als eine Sekunde, bis der
Interpreter die Berechnung gestemmt hat und das Ergebnis ausdruckt.
Damit haben wir alles beisammen um verzögerte Auswertung zu
demonstrieren.  Dafür ergänzen wir das Set um zwei weitere
Schlüssel-Wert-Paare:</p><pre><code>nix-repl&gt; funs = rec
...         { fib = n :
...             if n &lt; 1 then 0
...             else if n &lt; 2 then 1
...             else fib ( n - 1 ) + fib ( n - 2 ) ;
...
...           fib35 = fib 35 ;
...           x = 1 ;
...         }

nix-repl&gt;
</code></pre>
<p>Den Wert für den Schlüssel <code>fib35</code> auszurechnen, sollte
ein paar Sekunden dauern, aber die Nix Repl nimmt das Set ohne
Zeitverzögerung entgegen.  Das spricht dafür, dass der Wert für
<code>fib35</code> nicht sofort berechnet wird.  Wir können uns auch den Wert
für den Schlüssel <code>x</code> ohne Zeitverzögurung ausgeben lassen:</p><pre><code>nix-repl&gt; funs.x
1
</code></pre>
<p>Erst wenn wir uns den Wert für <code>fib35</code> ausgeben lassen, gibt es eine
deutliche Verzögerung von mehreren Sekunden, die darauf hinweist,
dass der Wert jetzt tatsächlich berechnet wird:</p><pre><code>nix-repl&gt; funs.fib35
9227465
</code></pre>
<p>Wenn wir uns im Anschluss noch einmal das ganze Set ausgeben lassen,
geschieht das wieder ohne Verzögerung:</p><pre><code>nix-repl&gt; funs
{ fib = «lambda @ (string):1:14»; fib35 = 9227465; x = 1; }
</code></pre>
<p>Der Wert für den Schlüssel <code>fib35</code> wurde schon berechnet und
wird hier einfach wiederverwendet anstatt ihn ein zweites Mal zu
berechnen.  Deswegen erfolgt die Ausgabe ohne zeitliche Verzögerung.
Wenn wir vorher nicht <code>funs.fib35</code> ausgewertet hätten, dann
hätten wir an dieser Stelle ein paar Sekunden auf die Auswertung
warten müssen.</p><p>Das ist verzögerte Auswertung: die Ausdrücke und Teilausdrücke
werden nicht sofort ausgewertet sondern erst dann wenn ihr Wert
tatsächlich benötigt wird, bspw. um eine Ausgabe zu erzeuen.</p><p>Im Allgemeinen ist das eine gute Sache, aber manchmal möchte
man, dass die Auswertung nicht verzögert sondern sofort
stattfindet.  Das ist vor allem dann wichtig, wenn zwei Ausdrücke
irgendwelche externen Effeke haben und diese Effekte in einer
bestimmen Reihenfolge auftreten sollen.  Dann muss man irgendwie
sicherstellen, dass die Ausdrücke in der richtigen Reihenfolge
ausgewertet werden.  In Programmiersprachen, die standardmäßig
strikt (i.e. unverzögert) auswerten, hat man dieses Problem nicht.
Da ist die Auswertungsreihenfolge dadurch vorgegeben, in welcher
Reihenfolge man Ausdrücke notiert.  In Programmiersprachen, die
standardmäßig verzögert auswerten, benötigt man dafür besondere
Hilfsmittel, die eine strikte Auswertung sicherstellen.</p><p>Hier kommt <code>builtins.seq</code> ins Spiel.  <code>builtins.seq</code> nimmt zwei
Ausdrücke entgegen, wertet den ersten Ausdruck aus, verwirft das
Resultat und wertet dann den zweiten Ausdruck aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.seq 1 2
2
</code></pre>
<p>So wird sichergestellt, dass der erste Ausdruck vor dem zweiten
ausgewertet wird.  Ich kann gerade kein leicht demonstrierbares
Beispiel aus dem Ärmel schütteln, bei dem das eine Rolle spielen
würde, aber wenn bspw. der erste Ausdruck eine Datei schreibt und
der zweite diese Datei liest, stellt <code>builtins.seq</code> sicher, dass das
Schreiben tatsächlich vor dem Lesen erfolgt.  Ohne <code>builtins.seq</code>
wäre diese Reihenfolge wegen der verzögerten Auswertung nicht
sichergestellt.</p><h3 id="builtinsdeepseq">builtins.deepSeq</h3>
<p>Die Auswertung von <code>builtins.seq e1 e2</code> ist zwar strikt im Ausdruck
<code>e1</code>, aber mit einem Haken: der Ausdruck <code>e1</code> wird nur oberflächlich
strikt ausgewertet.  Ich erkläre kurz, was das bedeutet.  Es gibt
einfache Ausdrücke, die direkt ausgewertet werden können ohne
dafür weiter vereinfacht werden zu müssen.  Das sind bspw. einfache
Zahlenausdrücke <code>123</code> oder Zeichenketten wie <code>&quot;asdf&quot;</code>.  Daneben gibt
es aber auch komplexe Ausdrücke, die bei der Auswertung zunächst
auf einen einfachen Ausdruck reduziert werden müssen.  Das ist
der Fall wenn ein Ausdruck Funktionen (bzw. Operationen) enthält,
die bei der Auswertung angewendet werden müssen.  Diese Reduktion
auf einen einfachen Ausdruck erfolgt schrittweise.  Hier ist ein
Ausdruck, der in mehreren Schritten ausgewertet werden muss:</p><pre><code>nix-repl&gt; let
...         f1 = n : 1 + n ;
...         f2 = n : 2 + n ;
...         f3 = n : 3 + n ;
...       in
...         f3 ( f2 ( f1 0 ) )
</code></pre>
<p>Hier ist eine mögliche Auswertung für diesen Ausdruck:</p><pre><code>=&gt; f3            ( f2            ( f1            0 ) )
-----------------------------------^^^^^^^^^^^^^----------
=&gt; f3            ( f2            ( ( n : 1 + n ) 0 ) )
-----------------------------------^^^^^^^^^^^^^^^--------
=&gt; f3            ( f2            ( 1 + 0           ) )
---------------------------------^^^^^^^^^^^^^^^^^^^------
=&gt; f3            ( f2            1                   )
-------------------^^^^^^^^^^^^^--------------------------
=&gt; f3            ( ( n : 2 + n ) 1                   )
-------------------^^^^^^^^^^^^^^^------------------------
=&gt; f3            ( 2 + 1                             )
-----------------^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^----
=&gt; f3            3
---^^^^^^^^^^^^^------------------------------------------
=&gt; ( n : 3 + n ) 3
---^^^^^^^^^^^^^^^----------------------------------------
=&gt; 3 + 3
---^^^^^--------------------------------------------------
=&gt; 6
</code></pre>
<p>Ob die Auswertung tatsächlich genau in dieser Reihenfolge
stattfindet, weiß ich nicht.  Es gibt da verschiedene
Möglichkeiten.  Relevant ist für uns nur, dass die Auswertung
schrittweise erfolgt.</p><p>Wenn das nun der Teilausausdruck <code>e1</code> im Ausdruck <code>builtins.seq e1 e2</code> wäre, würde <code>builtins.seq</code> nicht garantieren, dass das ganze
vor der Auswertung von <code>e2</code> vollständig auf den Wert <code>6</code> reduziert
wird.  <code>builtins.seq</code> würde lediglich gewährleisten, dass <code>e1</code> auf
der ersten Ebene strikt ausgewertet wird, also vielleicht bis <code>f3 ( f2 ( 1 + 0 ) )</code>.  Damit wäre die Funktion <code>f1</code> schon vollständig
abgefrühstückt, aber wenn sich in <code>f2</code> oder <code>f3</code> noch irgendwelche
externen Nebeneffekte verbergen würden, wäre durch <code>builtins.seq</code>
nicht sichergestellt, dass diese Effekte vor der Auswertung von
<code>e2</code> eintreten.  Genau das war gemeint mit der Feststellung,
<code>builtins.seq</code> würde <code>e1</code> nur oberflächlich strikt auswerten.</p><p>Ich möchte hier anmerken, dass ich mich mit dieser Erläuterung
recht weit aus dem Fenster lehne.  Ich weiß nicht, wie der Nix
Interpreter tatsächlich auswertet und ob meine Charakterisierung
einer nur oberflächlich strikten Auswertung den Nagel auf den Kopf
trifft.  Ich hoffe, dass es hier kein fundamentales Missverständnis
meinerseits gibt, das diese Erläuterung zu Stuss macht.  In jedem
Fall ist das gegenwärtig mein mentales Modell dieser Sache.</p><p>Wenn <code>e1</code> eine Prozedur wie <code>fetchGit</code> ist, die direkt einen externen
Nebeneffekt erzeugt, genügt die oberflächlich strikte Auswertung
durch <code>builtins.seq</code>, aber wenn ein komplexer Ausdruck vollständig,
also in voller Tiefe, strikt ausgewertet werden soll, muss dafür
<code>builtins.deepSeq</code> verwendet werden.</p><p>Meine Motivation, dafür ein gutes Beispiel zu finden, ist bei Null,
denn ich habe noch reichlich Built-ins vor mir.  Vielleicht ergänze
ich später eins.</p><h3 id="builtinsdiv">builtins.div</h3>
<p>Die Funktion hinter dem Divisionsoperator <code>/</code>, den wir schon weiter
oben behandelt haben:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.div 7.0 2
3.5

nix-repl&gt; builtins.div 7 2
3
</code></pre>
<h3 id="builtinselem">builtins.elem</h3>
<p>Prüft, ob ein Wert als Element in einer Liste enthalten ist:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.elem 3 [ 1 2 3 ]
true

nix-repl&gt; builtins.elem 4 [ 1 2 3 ]
false
</code></pre>
<h3 id="builtinselemat">builtins.elemAt</h3>
<p>Liefert das n-te Element einer Liste:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] 0
&quot;a&quot;

nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] 1
&quot;b&quot;

nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] 2
&quot;c&quot;

nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] 3
error: list index 3 is out of bounds
</code></pre>
<p>Das hier ist aufschlussreich:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] -1
error: value is the partially applied built-in function &#39;elemAt&#39;
       while an integer was expected
</code></pre>
<p>Die Fehlermeldung legt nahe, dass das Minuszeichen hier nicht als
Vorzeichen sondern als Subtraktionsoperator interpretiert wird.
Um das zu ändern, muss man Klammern setzen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.elemAt [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ] (-1)
error: list index -1 is out of bounds
</code></pre>
<p>Immer noch ein Fehler, aber ein besserer.</p><h3 id="builtinsfetchurl">builtins.fetchurl</h3>
<p>Lädt etwas herunter, legt es im Nix Store ab und gibt den Pfad aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.fetchurl https://arxiv.org/pdf/2208.10524
[4.2 MiB DL]&quot;/nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524&quot;
</code></pre>
<p>Wenn man schon im Vorfeld den SHA-256 Hash der Datei kennt, kann
man den Hash mit angeben und damit kryptografisch verifizieren,
dass es die richtige Datei ist:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.fetchurl
...         { url = https://arxiv.org/pdf/2208.10524 ;
...           sha256 = &quot;cbd791862a937ac2f823b81a771e63bdb5313d204e0011965c833ee3889fdc73&quot; ;
...         }
&quot;/nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524&quot;
</code></pre>
<p>Wenn der Hash nicht passt, löst das einen Fehler aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.fetchurl
...         { url = https://arxiv.org/pdf/2208.10524 ;
...           sha256 = &quot;ffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffff&quot; ;
...         }
error: hash mismatch in file downloaded from &#39;https://arxiv.org/pdf/2208.10524&#39;:
         specified: sha256:1zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz
                  got:       sha256:0wywky4f6gl3bjb1202f40yk3ddxccg7f6mq4gwc4ylk5a393myb
                  [4.2 MiB DL]
</code></pre>
<p>Der Hash in der Fehlermeldung unterscheidet sich von dem Hash in der Anweisung:</p><pre><code>sha256 = &quot;ffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffff&quot; ;
...
specified: sha256:1zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz
</code></pre>
<p>Ich nehme an, dass Nix einfach nur eine andere Darstellung verwendet
um die Hashes kompakter zu machen.  Man sieht das auch daran,
dass der Hash im Nix Store Pfad ein anderer ist.  Es wäre gut,
zu wissen, welcher Hash und welche Darstellung das genau ist,
aber darum kümmere ich mich später.</p><p>Ich bin mir gar nich sicher, ob Nix die Datei jetzt noch einmal
heruntergeladen hat oder einfach die bereits heruntergeladene Datei
wiederverwendet hat.  Also würde ich gern die Datei aus dem Store
löschen und dann noch einmal herunterladen.  Wie geht das?  So:</p><pre><code>$ nix-store --delete
    /nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524
</code></pre>
<p>Aber Achtung: Bevor man die Datei aus dem Store löschen kann,
muss man die Nix Repl terminieren.  Solange die Repl noch läuft,
verweigert Nix das Löschen, weil die Datei noch in Verwendung ist.</p><p>Ich lade die Datei also noch einmal mit einem falschen Hash herunter:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.fetchurl
...         { url = https://arxiv.org/pdf/2208.10524 ;
...           sha256 = &quot;ffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffffff&quot; ;
...         }
error: hash mismatch in file downloaded from &#39;https://arxiv.org/pdf/2208.10524&#39;:
         specified: sha256:1zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz
                  got:       sha256:0wywky4f6gl3bjb1202f40yk3ddxccg7f6mq4gwc4ylk5a393myb
                  [4.2 MiB DL]
                  n
</code></pre>
<p>Die finale Ausgabe stimmt überein, aber die Ausführung hat deutlich
länger gedauert, weil Nix die Datei wirklich ein weiteres Mal
heruntergeladen hat.</p><p>Mit <code>builtins.fetchurl</code> haben wir also die Möglichkeit, beliebige
Dateien aus dem Netz herunterzuladen und die Echtheit dieser Dateien
durch Angabe eines SHA-256 Hashes abzusichern.  Das bedeutet, dass
wir Dateien, deren Hash wir bereits kennen, aus beliebigen Quellen
herunterladen können, ohne uns Sorgen darüber machen zu müssen,
dass vielleicht jemand diese Dateien ohne unser Wissen verändert
haben könnte.  Das ist großartig!  Nix ist ein System für die
Verwaltung von Softwarepaketen, aber auch jenseits davon fallen
mir für so etwas viele Einsatzmöglichkeiten ein.</p><h3 id="builtinsfilter">builtins.filter</h3>
<p>Bereinigt eine Liste um alle Elemente, denen ein bestimmtes
Prädikat fehlt:</p><pre><code>nix-repl&gt; isEven = n : n / 2 == n / 2.0

nix-repl&gt; builtins.filter isEven
...         [ 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 ]
[ 2 4 6 8 10 12 14 16 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsfiltersource">builtins.filterSource</h3>
<p>Damit kann man Quellen in den Nix Store übertragen und dabei gewisse
Dateien herausfiltern.  Näher will ich das hier nicht betrachten.
Die Dokumentation enthält eine Warnung, die man vor dem Gebrauch
lesen und verstehen sollte.</p><h3 id="builtinsfindfile">builtins.findFile</h3>
<p>Weder in der Nix Repl noch im Handbuch dokumentiert.</p><h3 id="builtinsfloor">builtins.floor</h3>
<p>Liefert für eine Zahl <code>x</code> die nächste Ganzzahl <code>n</code> sodass <code>x &gt;= n</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.floor 1.5
1

nix-repl&gt; builtins.floor 1
1
</code></pre>
<h3 id="builtinsfoldl">builtins.foldl’</h3>
<p>Damit kann man eine Liste von Werten sozusagen “zusammenfalten”
auf einen einzigen Wert, indem man sukzessive von links nach rechts
eine Funktion darauf anwendet, die jeweils zwei Werte mit einander
kombiniert.  Man muss einen Startwert mit übergeben.  Ausgehend
von diesem Startwert werden sukzessive die Elemente der Liste
eingesammelt und mit dem bisherigen Zwischenergebnis kombiniert.</p><p>Hier wird eine Liste von Zahlen via <code>builtins.add</code> mit dem Startwert
<code>0</code> zusammengefaltet:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.foldl&#39; builtins.add 0 [ 1 2 3 4 5 6 ]
21
</code></pre>
<p>Das entspricht einer Verallgemeinerung der zweiwertigen Addition
auf beliebig viele Werte.  Mit <code>builtins.foldl&#39;</code> lassen sich viele
zweiwertige Funktionen auf natürliche Weise verallgemeinern auf
beliebig viele Werte.  Das setzt natürlich voraus, dass es zu den
Werten, auf denen man operiert einen neutralen Wert gibt, also eine
Entsprechung zur Null bei den Zahlen.  Mathematisch ist so eine
Struktur artikuliert im algebraischen Begriff eines <em>Monoiden</em>.
Damit muss man sich aber nicht unbedingt befassen: in der Praxis
kann man auch einfach ein paar Werte mit <code>builtins.foldl&#39;</code>
zusammenstauchen, ohne sich vorher Gedanken darüber zu machen,
ob man wirklich eine Null zur Verfügung hat.</p><p>Das zweite <code>l</code> in <code>foldl</code> steht für <em>left</em>, weil von rechts nach
links gefaltet wird.  Nix stellt nur diese eine Funktion als Built-in
zur Verfügung, aber im Allgemeinen gibt es auch Faltungsfunktionen
die von links nach rechts falten.  Die heißen dann typischerweise
<code>foldr</code>.  Bei der Addition macht das keinen Unterschied, aber bei
Funktionen, die nicht kommutativ sind ,bei denen also das Ergebnis
von der Reihenfolge der beiden Argumente abhängt, hängt auch das
Ergebnis einer Faltung davon ab, in welche Richtung gefaltet wird.</p><p>Das abschließende Hochkomma im Namen <code>builtins.foldl&#39;</code>
soll anzeigen, dass diese Funktion strikt ausgewertet wird.
Ich bin weiter oben darauf eingegangen, dass Nix standardmäßig
verzögert auswertet und dass man in manchen Fällen lieber eine
strikte Auswertung haben möchte.  Das hier ist ein solcher Fall.
Das Hochkomma ist nur eine Namenskonvention, die warscheinlich
daher rührt, dass man sich hier recht stark an Haskell orientiert.
In Haskell wertet die <code>foldl</code> Funktion aus der Standardbibliothek
verzögert aus. Daneben gibt es auch eine mit Hochkomma markierte
<code>foldl&#39;</code> Funktion, die strikt auswertet.  In der Praxis will
man eigentlich immer eine strikte Faltung nach links, also wäre
es vielleicht besser gewesen, die strikte Variante <code>foldl</code> (ohne
Hochkomma) zu nennen.  Schade, dass Nix sich an dieser ungünstigen
Konvention orientiert, zumal ohnehin nur diese eine Faltungsfunktion
als Built-in mitgeliefert wird.</p><h3 id="builtinsfromjson">builtins.fromJSON</h3>
<p>Parst und überführt JSON-Werte in Nix-Werte:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.fromJSON &quot;{ \&quot;a\&quot; : 1 , \&quot;b\&quot; : 2 , \&quot;c\&quot; : 3 }&quot;
{ a = 1; b = 2; c = 3; }

nix-repl&gt; builtins.fromJSON &quot;[ 1, 2, 3 ]&quot;
[ 1 2 3 ]

nix-repl&gt; builtins.fromJSON &quot;123.456&quot;
123.456

nix-repl&gt; builtins.fromJSON &quot;\&quot;asdf\&quot;&quot;
&quot;asdf&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinsfunctionargs">builtins.functionArgs</h3>
<p>Nimmt eine Funktion entgegen und liefert ein Set mit den Namen ihrer
Parameter als Schlüssel.  Die Werte geben für jeden Parameter
Auskunft darüber, ob es zu ihm einen Standardwert gibt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.functionArgs ( { x , y ? 123 } : x + y )
{ x = false; y = true; }
</code></pre>
<p>Das Fragezeichen ist neue Syntax für mich.  Ziemlich weit am Anfang
dieses Dokumentes hatte ich Set Patterns erwähnt, die man verwenden
kann, um benannte Funktionsparameter aufzuschreiben:</p><pre><code>nix-repl&gt; ({a,b} : a + b) { a = 5 ; b = 6 ; }
11
</code></pre>
<p>Offenbar kann man mit dem Fragezeichen Standardargumente festhalten:</p><pre><code>nix-repl&gt; ({a?5,b?6} : a + b) {}
11

nix-repl&gt; ({a?5,b?6} : a + b) { a = 11 ; }
17

nix-repl&gt; ({a?5,b?6} : a + b) { b = 12 ; }
17

nix-repl&gt; ({a?5,b?6} : a + b) { a = 11 ; b = 12 ; }
23
</code></pre>
<p>Die sinnvolle Verwendung von <code>builtins.functionArgs</code> setzt natürlich
voraus, dass eine Funktion mit benannten Parametern via Set Patterns
aufgeschrieben worden ist.  Für reine Lambda-Funktionen liefert
<code>builtins.functionArgs</code> immer ein leeres Set:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.functionArgs ( a : b : a + b )
{ }
</code></pre>
<h3 id="builtinsgenlist">builtins.genList</h3>
<p><code>builtins.genlist f n</code> erzeugt eine Liste der Länge <code>n</code>, wobei
die Funktion <code>f</code> die jeweiligen Elemente aus den jeweiligen Indizes
berechnet:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.genList ( x : -x ) 4
[ 0 -1 -2 -3 ]

nix-repl&gt; builtins.genList ( x : 1.0/(x+1) ) 4
[ 1 0.5 0.333333 0.25 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsgenericclosure">builtins.genericClosure</h3>
<p>Das ist eine eigenartig spezifische und zugleich eigenartig
allgemeine Funktion!  Sie erinnert mich ein bisschen an das Märchen
vom süßen Brei.  Ich würde wirklich gern wissen, wofür sie
gedacht ist.  Ich erkenne darin jedenfalls keine so klare und
universell brauchbare Abstraktion wie <code>map</code> oder <code>filter</code> oder
<code>foldl</code>.</p><p><code>builtins.genericClosure</code> nimmt ein Set mit den Schlüsseln
<code>startSet</code> und <code>operator</code> entgegen.  <code>startSet</code> ist eine
Liste mit Sets.  <code>operator</code> ist eine Funktion, die auf einem
Set operiert und daraus eine Liste von weiteren Sets erzeugt.
<code>builtins.genericClosure</code> verwendet ausgehend von der <code>startSet</code>
Liste die <code>operator</code> Funktion um rekursiv aus den bestehenden Sets
weitere Sets zu berechnen.  Alle hier erwähnten Sets (abgesehen
von dem äußeren) müssen einen Schlüssel <code>key</code> enthalten.
Alle Sets, mit einem <code>key</code> Wert, der schon einmal aufgetaucht
ist, werden verworfen.  Sobald keine Sets mit neuen <code>key</code> Werten
hinzukommen, endet die Rekursion.</p><p>Das ist ziemlich kompliziert.  Hier sind ein paar Beispiele.
Zunächst der einfachste Fall:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.genericClosure
...         { startSet = [] ;
...           operator = s : [] ;
...         }
[ ]
</code></pre>
<p>Wir füllen <code>startSet</code> mit ein paar Sets:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.genericClosure
...         { startSet =
...             [ { key = 5 ; }
...               { key = 6 ; }
...               { key = 7 ; }
...             ] ;
...           operator = s : [] ;
...         }
[ { ... } { ... } { ... } ]
</code></pre>
<p>Die Auslassungpunkte kommen daher, dass die Nix Repl beim
Auswerten und beim Ausgeben der Ergebnisse maximal eine Ebene in
die Tiefe geht.  Bisher bin ich darauf nicht eingegangen, aber
das ist schon einmal vorgekommen, nämlich im Abschnitt <a href="#c1447d05c6ee4163ccfb5686d986ca8318492d7f"><em>Sets
(Mengen)</em></a> wo ich die
Kurznotation für verschachtelte Sets einführe.  Man erhält die
Auslassungspunkte schon wenn man eine Liste in eine Liste steckt:</p><pre><code>nix-repl&gt; [[]]
[ [ ... ] ]
</code></pre>
<p>Die innere Liste ist leer, aber der Interpreter schaut gar nicht
erst hinein sondern gibt sie gleich mit den Auslassungspunkten aus.</p><p>Man kann die Nix Repl veranlassen, einen Ausdruck in voller Tiefe
auszuwerten und das Ergebnis in voller Tiefe auszugeben.  Dafür muss
man dem auszuwertenden Ausdruck die Repl-Anweisung <code>:p</code> voranstellen.
Damit können wir uns wieder <code>builtins.genericClosure</code> zuwenden:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.genericClosure
...             { startSet =
...                 [ { key = 5 ; }
...                   { key = 6 ; }
...                   { key = 7 ; }
...                 ] ;
...               operator = s : [] ;
...             }
[ { key = 5; } { key = 6; } { key = 7; } ]
</code></pre>
<p>Dass Sets, deren <code>key</code> schon einmal vorgekommen ist, verworfen
werden, gilt schon für die Sets in der <code>startSet</code> Liste:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.genericClosure
...             { startSet =
...                 [ { key = 5 ; }
...                   { key = 6 ; }
...                   { key = 7 ; }
...                   { key = 5 ; }
...                 ] ;
...               operator = s : [] ;
...             }
[ { key = 5; } { key = 6; } { key = 7; } ]
</code></pre>
<p>Um die Wirkung der <code>operator</code> Funktion zu demonstrieren,
inkrementieren wir einfach die <code>key</code> Werte.  Damit
<code>built.genericClosure</code> trotzdem terminiert, müssen wir das irgendwo
deckeln.  Ich schlage vor, wir belassen es bei <code>key &lt; 10</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.genericClosure
...             { startSet =
...                 [ { key = 5 ; }
...                   { key = 6 ; }
...                   { key = 7 ; }
...                   { key = 5 ; }
...                 ] ;
...               operator = s :
...                 [ { key =
...                         if s.key &lt; 9
...                         then s.key + 1
...                         else s.key ;
...                   }
...                 ] ;
...             }
[ { key = 5; } { key = 6; } { key = 7; } { key = 8; } { key = 9; } ]
</code></pre>
<p>Das heißt, wir inkrementieren den <code>key</code> Wert so lange er
kleiner als <code>9</code> ist.  Das Set mit <code>key = 9</code> wird noch erzeugt,
aber darüber kommt nichts mehr.  Die Ausgabe ist so wie ich es
erwartet habe.  Ich glaube, ich habe damit vollständig erfasst,
was <code>builtins.genericClosure</code> macht.  Einen guten Anwendungsfall
dafür habe ich nicht, aber zumindest den vagen Eindruck, dass man
damit etwas nützliches machen kann, vielleicht irgend etwas in
Richtung transitiver Hüllen.</p><h3 id="builtinsgetattr">builtins.getAttr</h3>
<p>Liefert aus einem Set den Wert zu einem Schlüssel:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getAttr &quot;foo&quot; { foo = 123 ; }
123
</code></pre>
<p>Wenn es den Schlüssel nicht gibt, löst das einen Fehler aus:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getAttr &quot;bar&quot; { foo = 123 ; }
error: attribute &#39;bar&#39; missing for call to &#39;getAttr&#39;
</code></pre>
<p>Das selbe kann man natürlich schon mit dem <code>.</code> Operator machen:</p><pre><code>nix-repl&gt; s = { foo = 123 ; }

nix-repl&gt; s.foo
123
</code></pre>
<p>Aber es gibt einen Unterschied: <code>builtins.getAttr</code> nimmt den
Schlüssel als String.  Dadurch kann man den Schlüssel dynamisch
konstruieren:</p><pre><code>nix-repl&gt; s = { foo = 123 ; }

nix-repl&gt; builtins.getAttr ( &quot;f&quot; + &quot;o&quot; + &quot;o&quot; ) s
123
</code></pre>
<p>Update: der <code>.</code> Operator akzeptiert auch Strings:</p><pre><code>nix-repl&gt; { foo = 123 ; }.&quot;foo&quot;
123
</code></pre>
<p>Aber dynamisch konstruieren kann man den Schlüssel trotzdem nicht:</p><pre><code>nix-repl&gt; { foo = 123 ; }.( &quot;f&quot; + &quot;o&quot; + &quot;o&quot; )
error: syntax error, unexpected &#39;(&#39;, ...

nix-repl&gt; { foo = 123 ; }.( &quot;foo&quot; )
error: syntax error, unexpected &#39;(&#39;, ...
</code></pre>
<h3 id="builtinsgetcontext">builtins.getContext</h3>
<p>Weder in der Nix Repl noch im Handbuch dokumentiert.</p><h3 id="builtinsgetenv-1">builtins.getEnv</h3>
<p>Liefert den Wert einer Umgebungsvariable als String:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getEnv &quot;HOME&quot;
&quot;/home/aramis&quot;
</code></pre>
<p>Für fehlende Umgebungsvariable wird der leere String wird der
leere String gegeben:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.getEnv &quot;sa0iboojav9ood5C&quot;
&quot;&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinsgetflake">builtins.getFlake</h3>
<p>Lädt eine Nix Flake herunter und gibt ihre Attribute zusammen
mit ein paar Metadaten aus.</p><p>Flakes sind ein alternativer Mechanismus um Abhängigkeiten zu
beschreiben und Software in den Nix Store herunterzuladen.
Nix Channels folgen in der Handhabung dem typischen
Paketverwaltungsmodell von Linux Distros:  Es gibt Kanäle, in denen
versionierte Softwarepakete verfügbar sind, die man bei Bedarf
herunterladen kann.  Um seine Software auf dem neusten Stand zu
halten, ruft man zunächst aus seinen Kanälen Informationen zu
den aktuellen Versionen ab und installiert dann Updates für die
Software, die nicht mehr auf dem neusten Stand ist.</p><p>So sieht das für die Debian/Ubuntu Paketverwaltung aus:</p><pre><code>$ apt update            # Aktualisiere Kanäle
$ apt upgrade           # Aktualisiere Softwarepakete
</code></pre>
<p>So sieht das für Nix aus:</p><pre><code>$ nix-channel --update  # Aktualisiere Kanäle
$ nix-env --upgrade     # Aktualisiere Softwarepakete
</code></pre>
<p>Mit Debian/Ubuntu verwendet man <code>apt</code> für beide Schritte.  Mit Nix
verwendet man im ersten Schritt <code>nix-channel</code> und im zweiten Schritt
<code>nix-env</code>, aber an den Flags sieht man schon, mit wes Geistes Kind
man es hier zu tun hat.</p><p>Im Unterschied dazu, orientieren sich Flakes an Paketverwaltungen wie
Cargo (Rust) oder NPM (JS).  Es gibt keine Kanäle.  Man deklariert
die Abhängigkeiten einer Software als Git Repositories in einer
<code>flake.nix</code> Datei.  Während der Installation der Abhängigkeiten
wird eine <code>flake.lock</code> Datei erzeugt, welche die Hashes der
verwendeten Git Commits protokolliert und dadurch die Abhängigkeiten
sozusagen einfriert.</p><p>Flakes sind noch als experimentell markiert und müssen in einer
Konfigurationsdatei aktiviert werden bevor sie verwendet werden
können:</p><pre><code>$ echo experimental-features = nix-command flakes  
    &gt;&gt; ~/.config/nix/nix.conf
</code></pre>
<p>Ich habe mir, über das hier aufgeschriebene hinaus, Flakes noch
nicht genauer angeschaut.</p><h3 id="builtinsgroupby">builtins.groupBy</h3>
<p><code>builtings.groupBy f ls</code> gruppiert die Liste <code>ls</code> anhand der Funktion
<code>f</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; isEven = n : n / 2 == n / 2.0

nix-repl&gt; :p builtins.groupBy
...             ( n : toString ( isEven n ) ) [ 1 2 3 4 5 6 7 8 9 ]
{ &quot;&quot; = [ 1 3 5 7 9 ]; &quot;1&quot; = [ 2 4 6 8 ]; }
</code></pre>
<p>Dabei muss <code>f</code> stets einen String zurückgeben.  Sonst funktioniert
das nicht:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.groupBy isEven [ 1 2 3 4 5 6 7 8 9 ]
error: value is a Boolean while a string was expected
</code></pre>
<h3 id="builtinshasattr">builtins.hasAttr</h3>
<p>Prüft ob ein Schlüssel in einem Set enthalten ist:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.hasAttr &quot;foo&quot; {}
false

nix-repl&gt; builtins.hasAttr &quot;foo&quot; { foo = 123 ; }
true
</code></pre>
<p>Offenbar gibt es auch einen <code>?</code> Operator, der dasselbe macht:</p><pre><code>nix-repl&gt; {} ? &quot;foo&quot;
false

nix-repl&gt; { foo = 123 ; } ? &quot;foo&quot;
true
</code></pre>
<p>Der <code>?</code> Operator kann den zu prüfenden Schlüssel nicht nur als
String sondern auch als einfachen Bezeichner verarbeiten:</p><pre><code>nix-repl&gt; { foo = 123 ; } ? foo
true

nix-repl&gt; {} ? foo
false
</code></pre>
<p>Der <code>?</code> Operator hat die selbe Beschränkung wie der <code>.</code> Operator,
nämlich dass der Schlüssel nicht dynamisch erzeugt werden kann:</p><pre><code>nix-repl&gt; { foo = 123 ; } ? ( &quot;f&quot; + &quot;o&quot; + &quot;o&quot; )
error: syntax error, unexpected &#39;(&#39;, ...

nix-repl&gt; { foo = 123 ; } ? ( &quot;foo&quot; )
error: syntax error, unexpected &#39;(&#39;, ...
</code></pre>
<h3 id="builtinshascontext">builtins.hasContext</h3>
<p>Weder in der Nix Repl noch im Handbuch dokumentiert.</p><h3 id="builtinshashfile">builtins.hashFile</h3>
<p>Erzeugt einen Hash Wert aus einer Datei.  Erwartet werden zwei
Argumente.  Das erste Argument ist der Hash-Algorithmus.  Möglich
sind <code>&quot;md5&quot;</code>, <code>&quot;sha1&quot;</code>, <code>&quot;sha256&quot;</code> und <code>&quot;sha512&quot;</code>.  Das zweite
Argument ist der Pfad zur Datei.  Der Pfad kann als Nix Pfad oder
als String übergeben werden.</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.hashFile &quot;md5&quot;
...         /nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524
&quot;ffab34ab46902e10183dc2a065e50ebd&quot;

nix-repl&gt; builtins.hashFile &quot;md5&quot;
...         &quot;/nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524&quot;
&quot;ffab34ab46902e10183dc2a065e50ebd&quot;

nix-repl&gt; builtins.hashFile &quot;sha1&quot;
...         /nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524
&quot;95936f2f3d784c7a90623acfbb9d093384f5a6a2&quot;

nix-repl&gt; builtins.hashFile &quot;sha1&quot;
...         &quot;/nix/store/97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx-2208.10524&quot;
&quot;95936f2f3d784c7a90623acfbb9d093384f5a6a2&quot;
</code></pre>
<p>Die Funktion verarbeitet beliebige Pfade, auch außerhalb des Nix
Store.  Leider weiß ich jetzt immer noch nicht, was es mit dem Hash
<code>97ggi3ryxkvdljycw05nq82bgs6kdxcx</code> im Store Path auf sich hat.</p><h3 id="builtinshashstring">builtins.hashString</h3>
<p>Erzeugt einen Hash Wert aus einem String.  Erwartet werden
zwei Argumente.  Das erste Argument ist der Hash-Algorithmus.
Möglich sind <code>&quot;md5&quot;</code>, <code>&quot;sha1&quot;</code>, <code>&quot;sha256&quot;</code> und <code>&quot;sha512&quot;</code>.
Das zweite ist der zu verarbeitende String:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.hashString &quot;md5&quot; &quot;foobar&quot;
&quot;3858f62230ac3c915f300c664312c63f&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinshead">builtins.head</h3>
<p>Liefert das erste Element einer Liste:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.head [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ]
&quot;a&quot;
</code></pre>
<p>Wenn man sich das ganze im mathematichen Sinne als eine Abbildung von
der Menge aller Listen auf die Menge aller möglichen Listenelemente
vorzustellen versucht, stellt man fest, dass es in der Sprechweise
der Schulmathematik eine mögliche Definitionslücke gibt: nämlich
bei der leeren Liste:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.head []
error: list index 0 is out of bounds
</code></pre>
<p>Die Fehlermeldung lässt vermuten, dass <code>builtins.head ls</code>
intern in <code>builtins.elemAt ls 0</code> übersetzt wird.  Jedenfalls
löst die Funktion für die leere Liste einen Fehler aus.  Es ist
strenggenommen nur eine partielle Funktion.  Das ist schade, wobei
ich hier noch mehr Verständnis dafür habe als bei der <code>head</code>
Funktion aus der Haskell Standardbibliothek, die das gleiche
Problem hat.</p><h3 id="builtinsintersectattrs">builtins.intersectAttrs</h3>
<p>Erwartet zwei Sets und liefert ein Set mit den Schlüssel-Wert-Paaren
aus dem zweiten Set, deren Schlüssel auch im ersten Set vorkommen:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.intersectAttrs
...         { a = 1 ; b = 2 ; } { b = 3 ; c = 4 ; }
{ b = 3; }
</code></pre>
<h3 id="builtinsisattrs">builtins.isAttrs</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um ein Set handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isAttrs {}
true

nix-repl&gt; builtins.isAttrs 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsisbool">builtins.isBool</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um einen boolschen Wert handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isBool false
true

nix-repl&gt; builtins.isBool 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsisfloat">builtins.isFloat</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um eine Fließkommazahl handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isFloat 123.456
true

nix-repl&gt; builtins.isFloat 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsisfunction">builtins.isFunction</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um eine Funktion handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isFunction ( x : x )
true

nix-repl&gt; builtins.isFunction 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsisint">builtins.isInt</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um eine Ganzzahl handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isInt 123
true

nix-repl&gt; builtins.isInt &quot;123&quot;
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsislist">builtins.isList</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um eine Liste handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isList []
true

nix-repl&gt; builtins.isList 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsispath">builtins.isPath</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um einen Nix Pfad handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isPath ./.
true

nix-repl&gt; builtins.isPath 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinsisstring">builtins.isString</h3>
<p>Prüft, ob es sich bei einem Wert um eine Zeichenkette (String)
handelt:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.isString &quot;&quot;
true

nix-repl&gt; builtins.isString 123
false
</code></pre>
<h3 id="builtinslangversion">builtins.langVersion</h3>
<p>Undokumentiert.  Wahrscheinlich ist Nix (die Sprache) irgendwie
versioniert:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.langVersion
6
</code></pre>
<h3 id="builtinslength">builtins.length</h3>
<p>Liefert die Länge einer Liste:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.length [ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; ]
3
</code></pre>
<h3 id="builtinslessthan">builtins.lessThan</h3>
<p>Die Funktion hinter dem <code>&lt;</code> Operator:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.lessThan 3 4
true

nix-repl&gt; builtins.lessThan 4 3
false
</code></pre>
<h3 id="builtinslisttoattrs">builtins.listToAttrs</h3>
<p>Verarbeitet eine Liste von Sets mit Schlüsseln <code>name</code> und <code>value</code>
zu einem Set mit entsprechenden Schlüssel-Wert-Paaren:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.listToAttrs
...         [ { name = &quot;foo&quot; ; value = 123 ; }
...           { name = &quot;bar&quot; ; value = 456 ; }
...         ]
{ bar = 456; foo = 123; }
</code></pre>
<h3 id="builtinsmapattrs">builtins.mapAttrs</h3>
<p>Eine Map-Funktion für Sets, die auf den Werten operiert und dabei
die Schlüssel berücksichtigen kann:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.mapAttrs
...         ( k : v : k + &quot;:&quot; + builtins.toString v )
...         { a = 1 ; b = 2 ; c = 3 ; }
{ a = &quot;a:1&quot;; b = &quot;b:2&quot;; c = &quot;c:3&quot;; }
</code></pre>
<h3 id="builtinsmatch">builtins.match</h3>
<p>Erwartet einen regulären Ausdruck und einen String.  Der reguläre
Ausdruck kann RegEx-Gruppen enthalten.  Als Ergebnis liefert
<code>builtins.match</code> eine Liste der Übereinstimmungen für diese
RegEx-Gruppen.  Ohne RegEx-Gruppen ist das Ergebnis natürlich die
leere Liste (bei Übereinstimmung).  Wenn der String nicht auf den
regulären Ausdruck passt, ist das Ergebnis <code>null</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.match &quot;foo&quot; &quot;bar&quot;
null

nix-repl&gt; builtins.match &quot;foo&quot; &quot;foo&quot;
[ ]

nix-repl&gt; builtins.match &quot;a(b)c(d)e&quot; &quot;abcde&quot;
[ &quot;b&quot; &quot;d&quot; ]
</code></pre>
<p>RegEx-Gruppen sind Teile eines regulären Ausdrucks, die durch
Klammern hervorgehoben sind.  Man verwendet sie, um nicht nur zu
prüfen ob ein String auf einen regulären Ausdruck passt, sondern
auch Teile aus dem String zu extrahieren. Beispielsweise könnte man
einen regulären Ausdruck für postalische Adressen konstruieren,
der die Straße, die Hausnummer, die Postleitzahl und die Stadt
extrahiert.</p><h3 id="builtinsmul">builtins.mul</h3>
<p>Die Funktion hinter dem <code>*</code> Operator:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.mul 3 5
15
</code></pre>
<h3 id="builtinsnixpath">builtins.nixPath</h3>
<p>Weder in der Nix Repl noch im Handbuch dokumentiert.</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.nixPath
[ { path = &quot;/home/aramis/.nix-defexpr/channels&quot;; prefix = &quot;&quot;; } ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsnixversion">builtins.nixVersion</h3>
<p>Liefert die Nix Versionsnummer:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.nixVersion
&quot;2.10.3&quot;
</code></pre>
<p>Die Nix Versionsnummer wird auch ausgegeben wenn man die Repl
startet:</p><pre><code>$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt;
</code></pre>
<h3 id="builtinsparsedrvname">builtins.parseDrvName</h3>
<p>Zerlegt einen Paketbezeichner der Form <code>&lt;Name&gt;-&lt;Version&gt;</code> in den
Namen und die Version des Pakets auf.  Das Ergebnis wird als Set
mit den Schlüsseln <code>name</code> und <code>version</code> gegeben:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.parseDrvName &quot;nix-0.12pre12876&quot;
{ name = &quot;nix&quot;; version = &quot;0.12pre12876&quot;; }
</code></pre>
<p>Die beiden Teile müssen durch einen Bindestrich getrennt sein.
Die Version muss mit Ziffern beginnen.  Sonst ist mindestens einer
der beiden Werte der leere String:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.parseDrvName &quot;&quot;
{ name = &quot;&quot;; version = &quot;&quot;; }

nix-repl&gt; builtins.parseDrvName &quot;foo123&quot;
{ name = &quot;foo123&quot;; version = &quot;&quot;; }

nix-repl&gt; builtins.parseDrvName &quot;foo-bar&quot;
{ name = &quot;foo-bar&quot;; version = &quot;&quot;; }

nix-repl&gt; builtins.parseDrvName &quot;foo-1bar&quot;
{ name = &quot;foo&quot;; version = &quot;1bar&quot;; }
</code></pre>
<h3 id="builtinspartition">builtins.partition</h3>
<p>Trennt die Spreu vom Weizen:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.partition ( n : n &gt; 3 ) [ 1 2 3 4 5 6 ]
{ right = [ 4 5 6 ]; wrong = [ 1 2 3 ]; }
</code></pre>
<h3 id="builtinspath">builtins.path</h3>
<p>Fügt Daten zum Nix Store hinzu.  Die funktion nimmt ein Set
als Argument entgegen.  Nur der Schlüssel <code>path</code> ist Pflicht.
Hier sind alle Schlüssel:</p><ul>
<li><code>path</code>: der Pfad zu den Daten</li>
<li><code>name</code>: der Pfadname im Nix Store</li>
<li><code>filter</code>: die Funktion; filtert unerwünschte Unterpfade heraus</li>
<li><code>recursive</code>:<ul>
<li><code>false</code>: fügt den Pfad mit einem flachen Hash zum Store hinzu</li>
<li><code>true</code>: fügt den Pfad mit einem Hash der NAR Serialisierung
zum Store hinzu</li>
</ul>
</li>
<li><code>sha256</code>: der zu erwartende Hash für die Daten in <code>path</code></li>
</ul>
<p>NAR steht für <em>Nix Archive</em>.  Das ist ein Serialisierungsformat
für Dateisystemobjekte (i.e. Dateien, Verzeichnisse, Symlinks).
NAR ist vergleichbar mit Archivformaten wie TAR und ZIP.
Allerdings kann es bei diesen Formaten für ein und dasselbe
Objekt mehrere gültige Serialisierungen geben, zum Beispiel
weil die Reihenfolge der Serialisierung von Verzeichnisinhalten
nicht definiert ist oder weil eine variable Menge an Füllbytes
zwischen Segmenten der Serialisierung zulässig ist oder weil
auch Zeitstempel mit in die Serialisierung aufgenommen werden.
Die Beziehung zwischen einem serialisierten Objekt und den Bytes
seiner Serialisierung hat somit keinen Abbildungscharakter.
Das macht diese Archivformate unbrauchbar wenn der Hash der
Serialisierung als Hash für das serialisierte Objekt geeignet
sein soll.  NAR ist speziell dafür entwickelt worden,
Dateisystemobjekte für das Hashing zu serialisieren und
lässt keinen Implementierungsspielraum, der die Serialisierung
eines Dateisystemobjektes in verschiedene Bytefolgen gestatten
würde. (Quelle: <a href="https://edolstra.github.io/pubs/phd-thesis.pdf">https://edolstra.github.io/pubs/phd-thesis.pdf</a>)</p><p>Fügt Daten zum Nix Store hinzu.  Die funktion nimmt ein Set
als Argument entgegen.  Nur der Schlüssel <code>path</code> ist Pflicht.
Hier sind alle Schlüssel:</p><ul>
<li><code>path</code>: der Pfad zu den Daten</li>
<li><code>name</code>: der Pfadname im Nix Store</li>
<li><code>filter</code>: die Funktion; filtert unerwünschte Unterpfade heraus</li>
<li><code>recursive</code>:<ul>
<li><code>false</code>: fügt den Pfad mit einem flachen Hash zum Store hinzu</li>
<li><code>true</code>: fügt den Pfad mit einem Hash der NAR Serialisierung
zum Store hinzu</li>
</ul>
</li>
<li><code>sha256</code>: der zu erwartende Hash für die Daten in <code>path</code></li>
</ul>
<p>NAR steht für <em>Nix Archive</em>.  Das ist ein Serialisierungsformat
für Dateisystemobjekte (i.e. Dateien, Verzeichnisse, Symlinks).
NAR ist vergleichbar mit Archivformaten wie TAR und ZIP.
Allerdings kann es bei diesen Formaten für ein und dasselbe
Objekt mehrere gültige Serialisierungen geben, zum Beispiel
weil die Reihenfolge der Serialisierung von Verzeichnisinhalten
nicht definiert ist oder weil eine variable Menge an Füllbytes
zwischen Segmenten der Serialisierung zulässig ist oder weil
auch Zeitstempel mit in die Serialisierung aufgenommen werden.
Die Beziehung zwischen einem serialisierten Objekt und den Bytes
seiner Serialisierung hat somit keinen Abbildungscharakter.
Das macht diese Archivformate unbrauchbar wenn der Hash der
Serialisierung als Hash für das serialisierte Objekt geeignet
sein soll.  NAR ist speziell dafür entwickelt worden,
Dateisystemobjekte für das Hashing zu serialisieren und
lässt keinen Implementierungsspielraum, der die Serialisierung
eines Dateisystemobjektes in verschiedene Bytefolgen gestatten
würde. (Quelle: <a href="https://edolstra.github.io/pubs/phd-thesis.pdf">https://edolstra.github.io/pubs/phd-thesis.pdf</a>)</p><h3 id="builtinspathexists">builtins.pathExists</h3>
<p>Prüft, ob ein Pfad im lokalen Dateisystem existiert:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.pathExists /home/aramis
true

nix-repl&gt; builtins.pathExists /home/foo
false
</code></pre>
<p>Kann auch Strings verarbeiten:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.pathExists &quot;/&quot;
true
</code></pre>
<p>Oben hatte ich ein paar Prozeduren aufgelistet, die Nix <em>impure</em>
machen.  Diese hier (und die nachfolgenden) hätte man auch mit
auflisten können.</p><p>Prüft, ob ein Pfad im lokalen Dateisystem existiert:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.pathExists /home/aramis
true

nix-repl&gt; builtins.pathExists /home/foo
false
</code></pre>
<p>Kann auch Strings verarbeiten:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.pathExists &quot;/&quot;
true
</code></pre>
<p>Oben hatte ich ein paar Prozeduren aufgelistet, die Nix <em>impure</em>
machen.  Diese hier (und die nachfolgenden) hätte man auch mit
auflisten können.</p><h3 id="builtinsreaddir">builtins.readDir</h3>
<p>Liefert für einen Verzeichnispfad ein Set mit den
Verzeichnisinhalten als Schlüssel und den jeweiligen Dateitypen
als Werte:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.readDir /home
{ aramis = &quot;directory&quot;; }
</code></pre>
<p>Die möglichen Werte für den Dateityp sind  <code>&quot;regular&quot;</code>,
<code>&quot;directory&quot;</code>, <code>&quot;symlink&quot;</code> und <code>&quot;unknown&quot;</code>.</p><p>Liefert für einen Verzeichnispfad ein Set mit den
Verzeichnisinhalten als Schlüssel und den jeweiligen Dateitypen
als Werte:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.readDir /home
{ aramis = &quot;directory&quot;; }
</code></pre>
<p>Die möglichen Werte für den Dateityp sind  <code>&quot;regular&quot;</code>,
<code>&quot;directory&quot;</code>, <code>&quot;symlink&quot;</code> und <code>&quot;unknown&quot;</code>.</p><h3 id="builtinsreadfile">builtins.readFile</h3>
<p>Liefert den Inhalt einer Datei als String:</p><pre><code>$ echo hallo &gt; greeting.txt

$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; builtins.readFile ./greeting.txt
&quot;hallo\n&quot;
</code></pre>
<p>Liefert den Inhalt einer Datei als String:</p><pre><code>$ echo hallo &gt; greeting.txt

$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; builtins.readFile ./greeting.txt
&quot;hallo\n&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinsreplacestrings">builtins.replaceStrings</h3>
<p>Ersetzt alle Vorkommen eines Teilstrings:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.replaceStrings [ &quot;o&quot; ] [ &quot;x&quot; ] &quot;foobar&quot;
&quot;fxxbar&quot;

nix-repl&gt; builtins.replaceStrings [ &quot;o&quot; &quot;a&quot; ] [ &quot;x&quot; &quot;y&quot; ] &quot;foobar&quot;
&quot;fxxbyr&quot;
</code></pre>
<p>Ersetzt alle Vorkommen eines Teilstrings:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.replaceStrings [ &quot;o&quot; ] [ &quot;x&quot; ] &quot;foobar&quot;
&quot;fxxbar&quot;

nix-repl&gt; builtins.replaceStrings [ &quot;o&quot; &quot;a&quot; ] [ &quot;x&quot; &quot;y&quot; ] &quot;foobar&quot;
&quot;fxxbyr&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinssort">builtins.sort</h3>
<p>Sortiert eine Liste anhand einer Vergleichsfunktion:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.sort
...         ( a : b : a &lt; b )
...         [ 3 1 4 1 5 9 2 6 5 3 5 8 9 7 9 3 ]
[ 1 1 2 3 3 3 4 5 5 5 6 7 8 9 9 9 ]

nix-repl&gt; builtins.sort
...         ( a : b : a &gt; b )
...         [ 3 1 4 1 5 9 2 6 5 3 5 8 9 7 9 3 ]
[ 9 9 9 8 7 6 5 5 5 4 3 3 3 2 1 1 ]
</code></pre>
<p>Sortiert eine Liste anhand einer Vergleichsfunktion:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.sort ( a : b : a &lt; b ) [ 3 1 4 1 5 9 2 6 5 3 5 8 9 7 9 3 ]
[ 1 1 2 3 3 3 4 5 5 5 6 7 8 9 9 9 ]

nix-repl&gt; builtins.sort ( a : b : a &gt; b ) [ 3 1 4 1 5 9 2 6 5 3 5 8 9 7 9 3 ]
[ 9 9 9 8 7 6 5 5 5 4 3 3 3 2 1 1 ]
</code></pre>
<h3 id="builtinssplit">builtins.split</h3>
<p>Zerteilt einen String anhand eines regulären Ausdrucks in
eine Liste.  Alles, was auf den regulären Ausdruck passt,
wird als Trennzeichen behandelt.  Der reguläre Ausdruck kann
RegEx-Gruppen enthalten.  An jeder Trennstelle wird eine Liste mit
den Übereinstimmungen für die RegEx-Gruppen an dieser Stelle in
die Ergebnisliste aufgenommen.  Ohne RegEx-Gruppen werden an den
Trennstellen entsprechend leere Listen eingefügt:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.split &quot;a&quot; &quot;bacadaeafagahai&quot;
[ &quot;b&quot; [ ] &quot;c&quot; [ ] &quot;d&quot; [ ] &quot;e&quot; [ ] &quot;f&quot; [ ] &quot;g&quot; [ ] &quot;h&quot; [ ] &quot;i&quot; ]

nix-repl&gt; builtins.split &quot;a&quot; &quot;bcde&quot;
[ &quot;bcde&quot; ]
</code></pre>
<p>Siehe <a href="#a05994c6afa9711449ac4d8bfdd8b0eb9c1e4996"><code>builtins.match</code></a>
für mehr zu RegEx-Gruppen.</p><p>Zerteilt einen String anhand eines regulären Ausdrucks in
eine Liste.  Alles, was auf den regulären Ausdruck passt,
wird als Trennzeichen behandelt.  Der reguläre Ausdruck kann
RegEx-Gruppen enthalten.  An jeder Trennstelle wird eine Liste mit
den Übereinstimmungen für die RegEx-Gruppen an dieser Stelle in
die Ergebnisliste aufgenommen.  Ohne RegEx-Gruppen werden an den
Trennstellen entsprechend leere Listen eingefügt:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.split &quot;a&quot; &quot;bacadaeafagahai&quot;
[ &quot;b&quot; [ ] &quot;c&quot; [ ] &quot;d&quot; [ ] &quot;e&quot; [ ] &quot;f&quot; [ ] &quot;g&quot; [ ] &quot;h&quot; [ ] &quot;i&quot; ]

nix-repl&gt; builtins.split &quot;a&quot; &quot;bcde&quot;
[ &quot;bcde&quot; ]
</code></pre>
<p>Siehe <a href="#builtinsmatch"><code>builtins.match</code></a> für mehr zu RegEx-Gruppen.</p><h3 id="builtinssplitversion">builtins.splitVersion</h3>
<p>Teilt einen String, der eine (Software) Version darstellt, in seine
Bestandteile auf.  Ich bin mir nicht 100%ig sicher, aber ich denke,
die Trennstellen sind Punkte <code>.</code>, Bindestriche <code>-</code> und Übergänge
zwischen Ziffern und Buchstaben:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.splitVersion &quot;a.b-c123e&quot;
[ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; &quot;123&quot; &quot;e&quot; ]
</code></pre>
<p>Teilt einen String, der eine (Software) Version darstellt, in seine
Bestandteile auf.  Ich bin mir nicht 100%ig sicher, aber ich denke,
die Trennstellen sind Punkte <code>.</code>, Bindestriche <code>-</code> und Übergänge
zwischen Ziffern und Buchstaben:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.splitVersion &quot;a.b-c123e&quot;
[ &quot;a&quot; &quot;b&quot; &quot;c&quot; &quot;123&quot; &quot;e&quot; ]
</code></pre>
<h3 id="builtinsstoredir">builtins.storeDir</h3>
<p>Undokumentiert.  Liefert den Pfad zum Nix Store als String:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.storeDir
&quot;/nix/store&quot;
</code></pre>
<p>Undokumentiert.  Liefert den Pfad zum Nix Store als String:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.storeDir
&quot;/nix/store&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinsstorepath">builtins.storePath</h3>
<p>Alles, was ein Programm benötigt, um gebaut zu werden, soll sich
im Nix Store befinden.  Entsprechend werden die Abhängigkeiten,
die in Ableitungen (Derivations) deklariert sind, zunächst zum Nix
Store hinzugefügt.  Das geschieht normalerweise auch dann, wenn
sich etwas schon im Nix Store befindet.  Mit <code>builtins.storePath</code>
kann man das vermeiden.</p><p>Alles, was ein Programm benötigt, um gebaut zu werden, soll sich
im Nix Store befinden.  Entsprechend werden die Abhängigkeiten,
die in Ableitungen (Derivations) deklariert sind, zunächst zum Nix
Store hinzugefügt.  Das geschieht normalerweise auch dann, wenn
sich etwas schon im Nix Store befindet.  Mit <code>builtins.storePath</code>
kann man das vermeiden.</p><h3 id="builtinsstringlength">builtins.stringLength</h3>
<p>Liefert die Länge eines Strings:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.stringLength &quot;asdf&quot;
4
</code></pre>
<p>Liefert die Länge eines Strings:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.stringLength &quot;asdf&quot;
4
</code></pre>
<h3 id="builtinssub">builtins.sub</h3>
<p>Die Funktion hinter dem <code>-</code> Operator:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.sub 7 5
2
</code></pre>
<p>Die Funktion hinter dem <code>-</code> Operator:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.sub 7 5
2
</code></pre>
<h3 id="builtinssubstring">builtins.substring</h3>
<p>Selbsterklärend:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.substring 0 3 &quot;nixos&quot;
&quot;nix&quot;
</code></pre>
<p>Selbsterklärend:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.substring 0 3 &quot;nixos&quot;
&quot;nix&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinstail">builtins.tail</h3>
<p>Liefert eine Liste ohne das erste Element:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.tail [ 1 2 3 ]
[ 2 3 ]

nix-repl&gt; builtins.tail []
error: &#39;tail&#39; called on an empty list
</code></pre>
<p>Liefert eine Liste ohne das erste Element:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.tail [ 1 2 3 ]
[ 2 3 ]

nix-repl&gt; builtins.tail []
error: &#39;tail&#39; called on an empty list
</code></pre>
<h3 id="builtinstofile-1">builtins.toFile</h3>
<p>Schreibt einen String in eine Datei im Nix Store und gibt den Pfad
dieser Datei zurück:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.toFile &quot;greeting&quot; &quot;hallo&quot;
&quot;/nix/store/8fday1j2s9rpc28yirwbjp59a1wr3rx3-greeting&quot;
</code></pre>
<p>Die Datei kann dann beispielsweise als Input für Derivationen
verwendet werden.  Damit lassen sich beispielsweise Build Skripte
inline unterbringen.</p><h3 id="builtinstojson">builtins.toJSON</h3>
<p>Übersetzt einen Nix Ausdruck in sein Json Äquivalent, aber mit
ein paar effektvollen Besonderheiten.  Strings, Integers, Floats,
Bools, null und Listen werden einfach in ihr Json Äquivalent
übersetzt.  Nix Sets werden zu Json Objekten.  Davon ausgenommen
sind Derivationen: die werden in den entsprechenden Ausgabepfad
übersetzt (als Json String).  Nix Paths werden in den Nix Store
kopiert und zu ihrem Zielpfad evaluiert (als Json String).</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.toJSON /home/aramis/todo.txt
&quot;\&quot;/nix/store/dmj65s7zfyzzypymaihy8yd1mrdz27pm-todo.txt\&quot;&quot;

nix-repl&gt; builtins.toJSON 123
&quot;123&quot;

nix-repl&gt; builtins.toJSON &quot;123&quot;
&quot;\&quot;123\&quot;&quot;

nix-repl&gt; builtins.toJSON []
&quot;[]&quot;

nix-repl&gt; builtins.toJSON {}
&quot;{}&quot;
</code></pre>
<p>Ich frage mich, wie hier unterschieden wird zwischen Derivationen
und anderen Sets.</p><h3 id="builtinstopath">builtins.toPath</h3>
<p>DEPRECATED.</p><p>Man soll stattdessen für absolute Pfade <code>/. + &quot;/path&quot;</code> und für
relative Pfade <code>./. + &quot;/path&quot;</code> verwenden.</p><h3 id="builtinstoxml">builtins.toXML</h3>
<p>Übersetzt einen Nix Ausdruck in eine XML Darstellung:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.toXML 123
&quot;&quot;&quot;&lt;?xml version=&#39;1.0&#39; encoding=&#39;utf-8&#39;?&gt;
&lt;expr&gt;
  &lt;int value=\&quot;123\&quot; /&gt;
&lt;/expr&gt;
&quot;&quot;&quot;

nix-repl&gt; builtins.toXML &quot;123&quot;
&quot;&quot;&quot;&lt;?xml version=&#39;1.0&#39; encoding=&#39;utf-8&#39;?&gt;
&lt;expr&gt;
  &lt;string value=\&quot;123\&quot; /&gt;
&lt;/expr&gt;
&quot;&quot;&quot;

nix-repl&gt; builtins.toXML []
&quot;&quot;&quot;&lt;?xml version=&#39;1.0&#39; encoding=&#39;utf-8&#39;?&gt;
&lt;expr&gt;
  &lt;list&gt;
  &lt;/list&gt;
&lt;/expr&gt;
&quot;&quot;&quot;

nix-repl&gt; builtins.toXML {}
&quot;&quot;&quot;&lt;?xml version=&#39;1.0&#39; encoding=&#39;utf-8&#39;?&gt;
&lt;expr&gt;
  &lt;attrs&gt;
  &lt;/attrs&gt;
&lt;/expr&gt;
&quot;&quot;&quot;
</code></pre>
<p>Das ist dafür da, mit einem Build Script auf eine strukturiertere
Weise Daten auszutauschen als es allein mit Umgebungsvariablen
möglich ist.</p><p>Irgendwie verursacht XML in mir so etwas wie PTSD.</p><h3 id="builtinstraceverbose">builtins.traceVerbose</h3>
<p>Wenn die Flag <code>--trace-verbose</code> aktiv ist, entspricht
ein Aufruf von <code>builtins.trace</code> einem Aufruf von
<a href="#cea058c12c239c26bf1984ea9ae775625dd569ac"><code>builtins.trace</code></a>:</p><pre><code>$ nix repl --trace-verbose
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; builtins.traceVerbose [ 1 2 3 ] &quot;foo&quot;
trace: [ 1 2 3 ]
&quot;foo&quot;
</code></pre>
<p>Ohne die Flag wertet <code>builtins.traceVerbose e1 e2</code> einfach nur zu
<code>e2</code> aus:</p><pre><code>$ nix repl
Welcome to Nix 2.10.3. Type :? for help.

nix-repl&gt; builtins.traceVerbose [ 1 2 3 ] &quot;foo&quot;
&quot;foo&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinstryeval">builtins.tryEval</h3>
<p>Darauf gehe ich im Abschnitt
<a href="#e5969e35d6245cb82705919ad4a5065f5e4329ff">Fehler</a> ein.</p><h3 id="builtinstypeof">builtins.typeOf</h3>
<p>Liefert einen String, der den Datentyp eines Ausdrucks bezeichnet.
Die Datentypen sind <code>&quot;int&quot;</code>, <code>&quot;bool&quot;</code>, <code>&quot;string&quot;</code>, <code>&quot;path&quot;</code>,
<code>&quot;null&quot;</code>, <code>&quot;set&quot;</code>, <code>&quot;list&quot;</code>, <code>&quot;lambda&quot;</code> und <code>&quot;float&quot;</code>:</p><pre><code>nix-repl&gt; builtins.typeOf 0
&quot;int&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf false
&quot;bool&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf &quot;&quot;
&quot;string&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf /.
&quot;path&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf null
&quot;null&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf {}
&quot;set&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf []
&quot;list&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf ( x : x )
&quot;lambda&quot;

nix-repl&gt; builtins.typeOf 0.0
&quot;float&quot;
</code></pre>
<h3 id="builtinsunsafediscardoutputdependency">builtins.unsafeDiscardOutputDependency</h3>
<p>Undokumentiert.</p><h3 id="builtinsunsafediscardstringcontext">builtins.unsafeDiscardStringContext</h3>
<p>Undokumentiert.</p><h3 id="builtinsunsafegetattrpos">builtins.unsafeGetAttrPos</h3>
<p>Undokumentiert.</p><h3 id="builtinszipattrswith">builtins.zipAttrsWith</h3>
<p>Das ist wieder so eine Funktion, die etwas ausführlicher beschrieben
werden muss.</p><p>Sie nimmt eine zweiwertige Funktion <code>f</code> und eine Liste von
Sets entgegen.  Aus den Sets werden zunächst die Werte für die
jeweiligen Schlüssel in Listen gesammelt.  Aus den Schlüsseln und
den zugehörigen Listen wird ein Set erstellt.  Auf dieses Set wird
<code>builtins.mapAttrs f</code> angewendet.</p><p>Schauen wir uns das zunächst mit einer neutralen Funktion <code>f</code> an:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.zipAttrsWith
...             ( k : v : v )
...             [ { x = 1 ; y = 2 ; }
...               { x = 3 ; y = 4 ; z = 5 ; }
...             ]
{ x = [ 1 3 ]; y = [ 2 4 ]; z = [ 5 ]; }
</code></pre>
<p>Ich denke, hier sieht man ganz gut, was vor sich geht: alle
Schlüssel werden eingesammelt und für jeden Schlüssel werden
die zugehörigen Werte in Listen akkumuliert.  Diese Listen
sind naturgemäß nichtleer (sonst gäbe es keinen zugehörigen
Schlüssel).</p><p>Wir können dann mit <code>f</code> auf diesen Listen operieren.  Beispielsweise
können wir zählen, wie oft jeder Schlüssel vorkommt:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.zipAttrsWith
...             ( k : v : builtins.length v )
...             [ { x = 1 ; y = 2 ; }
...               { x = 3 ; y = 4 ; z = 5 ; }
...             ]
{ x = 2; y = 2; z = 1; }
</code></pre>
<p>Oder wir finden den jeweils größten Wert für jeden Schlüssel.
Dafür bauen wir uns zunächst eine <code>max</code> Funktion für nichtnegative
Zahlen:</p><pre><code>nix-repl&gt; max = ls :
...         builtins.foldl&#39;
...             ( a : b : if a &gt; b then a else b )
...             0
...             ls

nix-repl&gt; max [ 1 2 3 4 5 4 3 2 1 ]
5
</code></pre>
<p>Damit können wir die größten Schlüssel finden:</p><pre><code>nix-repl&gt; :p builtins.zipAttrsWith
...             ( k : v : max v )
...             [ { x = 1 ; y = 2 ; }
...               { x = 3 ; y = 4 ; z = 5 ; }
...             ]
{ x = 3; y = 4; z = 5; }
</code></pre>
<hr>
<p>Damit ist meine erste Erkundung der Nix Expression Language
abgeschlossen.  Vielleicht gibt es hier und da noch einen
unbeleuchteten Aspekt, aber im großen und ganzen habe ich
einen guten Überblick und ein gutes Gefühl für die Sprache.
Syntaktisch erinnert sie mich weniger an Haskell aber vielleicht
ein bisschen an OCaml und an Coqs Gallina Sprache.  Semantisch sind
wir eher im Erlang/Ruby/JavaScript-Land: dynamische Typisierung,
polymorphe Listen usw.</p><p>Damit kann ich Nix (die Sprache) zunächst abhaken.  Als nächstes
arbeite ich G. Gonzalez’ Vortrag <em>Nix: under the hood</em> durch,
um den Nix Store und die Nix CLI-Befehle besser kennenzulernen.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Digital Gardening</title>
        <author>
            <name>Aramís Concepción Durán</name>
        </author>
        <link href="https://nojs.de/digital-gardening/"/>
        <id>https://nojs.de/digital-gardening/</id>

        <updated>2022-11-30T09:13:00+01:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Online kursierte vor einiger Zeit unter dem Schlagwort <em>Digital
Gardening</em> eine alternative Vision für das Web jenseits des
sequentiellen Publizierens à la Twitter, Instagram, Weblog und so
weiter: statt fertige, datierte Inhalte online zu stellen und Hot
Takes in den Socials zu posten, können wir im Web Wissensammlungen
anfertigen.  Allgemein oder thematisch, lose oder strukturiert,
allein oder kollaborativ — die Möglichkeiten sind zahlreich und
es gibt dabei keinen Zwang zur Tagesaktualität und Reichweite.</p><p>Die Idee ist genaugenommen keine neue.  Solche Inhalte haben früher
einen großen Teil des Web ausgemacht.  Dann haben Google, Facebook
usw. das Web übernommen und daraus eine Einkaufspromenade gemacht.
Aber jetzt scheint eine neue Generation die alten Freiheitsgrade
wiederzuentdecken.  Neben dem ursprünglichen World Wide Web müsste
eine Genealogie des Digital Gardening mindestens auch die folgenden
Wegsteine enthalten.</p><p><strong>Niklas Luhmanns Zettelkasten.</strong>  Luhmann hat Hypertext
handschritlich auf nummerierten Karteikarten so produktiv gemacht
wie kein zweiter und auf dieser Basis eine umfassende Theorie
der Gesellschaft erarbeitet.  Luhmanns Lebenswerk zeigt, dass
textvermitteltes Denken effektiv und effizient ist, wenn verfügbare
und bewährte Werkzeuge mit Disziplin, Kontinuität und Geschick
eingesetzt werden.</p><p><strong>ToDo Apps und Note Taking Apps.</strong>  Evernote, Org Mode, Roam
Research, Obsidian, Logseq: beim Einsatz solcher Anwendungen muss
man aufpassen: es bedarf einer echten Aufgabe, eines konkreten
Ziels oder irgendeiner anderen Substanz, an der sich die ToDos und
Notes ausrichten.  Sonst bleibt das ganze Note Taking und ToDoing
rein mastorbatorisch.  Es ist nicht schwer, in diese Falle zu
tappen, der Software die Schuld dafür zu geben und gleich die
nächste auszuprobieren.  So dreht man sich nur im Kreis ohne je
sinnstiftende Arbeit zu verrichten.</p><p><strong>Digital Humanities.</strong>  Dagegen sind die Wikis, digitalen Archive
und Online-Editionen der Digitial Humanities echte Bemühungen,
einen digitalen Bestand an Texten und anderen medialen Artefakten
aufzubauen, hypertextuell zu verflechten und für die Wissenschaften
produktiv zu machen oder der breiteren Öffentlichkeit zur Verfügung
zu stellen.</p><p><strong>Engelbarts Dynamic Knowledge Repository.</strong>  Neben der Computermaus
geht auf Douglas Engelbart die Vorstellung zurück, dass der
Computer – wenn wir ihn richtig einsetzen – unsere kollektive
Intelligenz exponentiell steigern wird.  Zentral ist dabei die Idee
eines Wissensspeichers, der nicht nur einen statischen Wissensvorrat
enthält, sondern durch eine dialoghafte Interaktion zwischen Mensch
und Computer zu einem Katalysator für das Denken wird.</p><p>Für die meisten von uns wird Digital Gardening bescheidener und
persönlicher sein, so auch für mich: wenn ich etwas, lerne,
lese, konstruiere, ein Problem bearbeite usw.: dann fertige ich
dazu gern Notizen an und versuche, sie so zu verlinken, dass ich
sie im passenden Arbeitskontext wiederfinden kann.  Die Datenbasis
dafür sind Textdateien in einem Git-versionierten Verzeichnis.
In diesem Garten gedeihen vielfältige Gewächse: Stichwortlisten,
Linksammlungen, Protokolle, HowTos, Zusammenfassungen, Taxonomien,
und manchmal auch Texte wie dieser.</p><p><strong>Links zum Thema</strong></p><ul>
<li><a href="https://maggieappleton.com/garden-history">A Brief History of Digital Gardens</a></li>
<li><a href="https://stackingthebricks.com/how-blogs-broke-the-web/">How the Blog Broke the Web</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ckv_CjyKyZY">The Garden and the Stream: a Technopastoral</a></li>
<li><a href="https://www.theatlantic.com/magazine/archive/1945/07/as-we-may-think/303881/">As We May Think</a></li>
</ul>

            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
